<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>键政圈入门指南 | “左”与“右”之辨（一）</title>
    <link href="/2020/04/02/%E9%94%AE%E6%94%BF%E5%9C%88%E5%85%A5%E9%97%A8%E6%8C%87%E5%8D%97%E5%B7%A6%E4%B8%8E%E5%8F%B3%E4%B9%8B%E8%BE%A8%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/"/>
    <url>/2020/04/02/%E9%94%AE%E6%94%BF%E5%9C%88%E5%85%A5%E9%97%A8%E6%8C%87%E5%8D%97%E5%B7%A6%E4%B8%8E%E5%8F%B3%E4%B9%8B%E8%BE%A8%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="路标编者按："><a href="#路标编者按：" class="headerlink" title="路标编者按："></a><strong>路标编者按：</strong></h2><p>一般来说，“左”与“右”的问题是关于政治的讨论中最重要的部分之一。在无法分辨“左”与“右”的政治倾向时，关涉政治的讨论往往会显得杂乱，一些对历史的判断也会无法达成共识。其实即使是经常参与政治问题相关讨论的人对这一对概念的划分也依旧缺乏完整的理解，譬如：坊间常常流传的关于国内政治光谱划分与国际划分似乎存在着某种左右颠倒的迷惑情形,等等。</p><p>以“左”与“右”的问题作为开篇，路标读书会将会推出一个不定期更新的<strong>《键政圈入门指南》</strong>系列文章帮助各位厘清一些基础问题，关于同一个问题也可能会有不同的文章进行对话，所以如果您对路标谈的某个话题有着不同的见解，欢迎给我们发来您的对话文章。文章将在通过审核后刊发，以飨读者。</p><p>（注：“键政圈”大体上指的是通过键盘在网络上谈论政治的亚文化圈子）</p><h1 id="键政圈入门指南：“左”与“右”之辨（一）"><a href="#键政圈入门指南：“左”与“右”之辨（一）" class="headerlink" title="键政圈入门指南：“左”与“右”之辨（一）"></a><strong>键政圈入门指南：“左”与“右”之辨（一）</strong></h1><p><strong>作者：Excogitare</strong></p><p><strong>编辑：讳言</strong></p><h3 id="01-“左右光谱”的缘起：法国大革命"><a href="#01-“左右光谱”的缘起：法国大革命" class="headerlink" title="01  “左右光谱”的缘起：法国大革命"></a><em>01</em>  “左右光谱”的缘起：法国大革命</h3><p>“左右”这一对名词划分最初要追溯到法国大革命的前夕。1789年5月，法国国王路易十六为解决积重难返的财政危机(迟迟无法解决的财政危机基本上可以说是法国大革命爆发的根本原因),企图对第三等级增税,并在巴黎郊区的凡尔赛宫召开了三个等级代表参加的会议。第一等级和第二等级分别为教士和贵族阶级,这些特权阶级本身就有通过他们阶级固有的特权避税的权利(因此他们也加剧了法国政府财政的危机),所以他们的代表自然绝大多数是支持国王意见的,他们坐在国王的右边；而与此相应,第三等级以工人、农民和城市平民为主,他们的代表反对国王的意见，坐在国王的左边,并希望限制王权，实行改革。后来几经波折，三级会议逐渐演变为国民会议并最后更名为“制宪会议”时,左右分界的传统在此期间被一直保留了下来。这一传统一直延续至19世纪，欧洲国家的议会也以议长坐椅为界，分左右两派按边就坐。</p><center><img src="/images/键政圈入门指南左与右之辨（一）/image-20200402201322267.png" srcset="/img/loading.gif" alt="image-20200402201322267" style="zoom:100%;" /></center><p>因此,从这一传统而来的,就是对于“左右”名词的最早界定,不过显然那时候我们一般用“左翼”所指称的反抗资本主义的政治意识形态(以马克思主义为居多)还没有登上历史舞台,作为资产阶级革命的法国大革命的“左右”,是为划分当时的意识形态阵营而服务的。因此,我们可以看到,“左右”概念的划分最初并没有涉及我们今天所熟悉的“左翼”意识形态,它的原初语境更多是一个较为宽泛的划分“进步”和“保守”的抽象语词。甚至,我们可以下结论说,就“左右”这一光谱划分的原初语境而言,“左翼”这一概念所指称的是那些根植于“激进”这一范畴之下又随历史语境向外延异的概念系谱,而右翼则是相应的“保守”系谱。这一对概念就像蛮生横长又相互纠缠的两棵树,尽管我们可以清晰地回溯到其发源的树根,但顺着树干向上捋就会发现,这两个概念族谱不仅分类混乱而且彼此相互重叠,很难为这对概念找到一个本质性的基本内核。</p><h3 id="02-原初语境下的“左右”对立：二桃配三士"><a href="#02-原初语境下的“左右”对立：二桃配三士" class="headerlink" title="02  原初语境下的“左右”对立：二桃配三士"></a><em>02</em>  原初语境下的“左右”对立：二桃配三士</h3><p>当我们大概理清了“左右”的原初语境之后,我们就来进一步考察历史了。我们刚刚说到,“左右”划分缘起与法国大革命前夕,而那时候我们现在一般所指称的“左翼”尚未登上历史舞台,因此那时候的“左翼”反而指的是相对于封建保守主义的资产阶级意识形态。随着全球范围内资产阶级革命的胜利和资本主义制度的确立,“左右”作为一个相对的坐标其指称自然就发生了位移。此时的资产阶级思想已经成为了统治阶级的思想,因此也就不再是革命性的了,而这时无产阶级终于开始登上历史舞台,因此资产阶级的“自由主义”思想的“左翼”称号就自然地被更为激进的思想所取代。</p><p>好了,我们现在来总结一下,<strong>根据“左右”光谱的原初含义,它不过是一个衡量“激进”和”保守”的相对标尺,其本身不负担任何绝对的实质指称。</strong>相对于封建思想的保守主义,资产阶级自由主义是左的,而相对于后来更激进的各种社会主义和共产主义思潮,它又是右的。这样,我们就有了从左到右依次是“一般意义的左翼”、“资产阶级自由派思想”、“经典意义的保守主义”的一个按照原初语境划分的光谱。然而,到此为止,细心的读者可能已经发现“左右”概念划分中一切混乱的根源了。根据人类认知模式惯常爱偷懒的“思维经济原则”,<strong>“左右”是一个明显的二元对立的划分方式,然而这一对“二元”能指所要指称的偏偏却是一组”三元”对象,而糟糕的却是这组要被指称的“三元”对象之间不幸地并不存在可以被“二元”指称的线性关系。你看,“共产主义”“自由主义”“保守主义”,究竟有什么方式可以轻松地把这三者按其顺序置于一个连续的二元对立的线性光谱之上呢?</strong></p><h3 id="03-混乱与重构：自我中心困境下的标尺"><a href="#03-混乱与重构：自我中心困境下的标尺" class="headerlink" title="03  混乱与重构：自我中心困境下的标尺"></a><em>03</em>  混乱与重构：自我中心困境下的标尺</h3><p>我们刚刚已经提到,“左右”划分的混乱缘起于以“二元相对标尺”指涉“三元实指对象”的矛盾,那么现在,我们来进一步展开这一矛盾的具体发展。</p><p>前面提到,由于实指对象有三元,而划定分类的标尺却只有二元,那么在实际的历史操作中,会发生什么呢?我们知道,哪里有意识存在,哪里就以自我为中心,这在哲学上我们称之为“自我中心困境”。由于对自己对立的派别缺乏关心或者了解,每个人对他者的理解往往不是首先依据其客观事实,而是简单的通过自己的对立面规定来镜像式的建构起其对陌生事物的想象来增进理解。因此,你如何界定政治光谱,本身往往不取决于实证的意识形态史脉络,而很大程度上取决于你自己是谁。换而言之,“马克思主义者”有“马克思主义者”的光谱,“自由主义者”有“自由主义者”的光谱,而“保守主义者”亦有“保守主义者”自己的光谱。事实上,每一方对整个政治光谱的划分无非就是以“自我”和“非我”为标杆,而并不太关心自己之外的另外两者之间的微妙区别。</p><center><img src="/images/键政圈入门指南左与右之辨（一）/image-20200402202925124.png" srcset="/img/loading.gif" alt="image-20200402202925124" style="zoom:50%;" /></center><p>举个例子,对于马克思主义来说,那些致力于激进社会革命和人的全面解放的思想才被称为左翼,而认同并为不合理现状辩护的意识形态则为右翼(因此,在马克思主义内部,左倾和右倾的机会主义被视作是“冒进”和“投降”路线的代名词);对于自由主义而言,集权和自由则成了天然的左右划分标准(因而在自由主义内部,左右无非就是国家管控和个人自由的比例混合问题);而对于保守主义者而言,划分标准又变成了是否遵循传统伦理价值和政治德性。这里面的混乱和交叠由此就被清晰展现出来了,对于马克思主义者来说,自由主义者显然是右,但要比保守主义者更左;而对于经典的自由主义者来说,自由主义者是右,而保守主义者和马克思主义者乃是集权专制主义的一丘之貉,都被粗暴地扔进左翼范畴;而对于保守主义者往往情况更加复杂,一方面一般而言他们会认为自由主义和马克思主义都属于现代启蒙运动带来的狂热理性主义的左翼传统,另一方面他们可能又会把自由主义和马克思主义传统中被认为符合“伦理德性”的部分看作是符合“右翼”思想的,譬如自由主义思潮中的“个人奋斗”理想和马克思主义传统下的“德性领导者”的历史事实,他们都可以被保守主义者吸纳甚至成为其核心思想构成之一。</p><p><strong>我们当下所谈到的所谓国际流行的光谱划分标准更多的是以“左翼”视角进行的(后续我们还会提到),但实际上就政治生态学的意义而言,他者的立场不能被忽略。</strong>毕竟,三家不同的光谱划分标准各自有各自的缺陷,譬如按照“左翼”标准无法解释一些国家主义者为何可能会比自由主义者有更多的对“左翼”同情的倾向(例如国家干预主义和社群主义),同时也很难解释“无政府主义的自由主义者”的存在,而按照自由主义者的标准会把无政府主义和马克思主义这一历史上具有相当大亲缘关系的好伙伴(在曾经的法国,马克思主义和布朗基主义往往放在一起并称)硬拆向左右两极,而按照保守主义者的划分方式,则马克思主义者和自由主义者之间的左右阵营区别将无法作为一个完整的整体存在,而必须被打散为各种不同的具体实践才能予以区别。事实上,无政府主义和保守主义,在现实的意识形态阵营中是“可左可右”的。其中,笔者认为最为好笑的事情是对于法西斯主义的态度:在“左翼”看来,法西斯主义当然是最为反动的极端“右翼”;在自由主义者看来,法西斯主义自然是极权主义的左翼巅峰;在保守主义者看来,法西斯主义和马克思主义都是现代启蒙理性恶性膨胀的乌托邦理想产生的极左思潮(如沃格林对所谓的“现代灵知主义”的批评)。可见,臭名昭著的法西斯主义是人见人不爱的,左人见了称之为极右,而右人见之又称之为极左,实属被踢的皮球。</p><h3 id="04-历史进程中的政治光谱，延异与交融的无限星丛"><a href="#04-历史进程中的政治光谱，延异与交融的无限星丛" class="headerlink" title="04  历史进程中的政治光谱，延异与交融的无限星丛"></a><em>04</em>  历史进程中的政治光谱，延异与交融的无限星丛</h3><p>我们已经阐明,由于价值尺度中心的三元性,导致“左右”这一语词的实际指称甚至连“家族相似性”都算不上,因此这一“二元标尺”事实上已经彻底沦为没有实质语义内涵的“缝合性能指”,其具体所指只能通过历史而无法通过简单的定义获得。这也是笔者在本文中所持有的立场,所谓“左右”,不过是人们在历史语境中为了方便而发明的一系列“指称群系谱”,对其语词的具体指称只能通过实证考察历史事实的方式给出语用学意义上的宽泛理解,而拒绝为“左右”两极的区分提供任何本质主义的定义。然而到此为止,事实上笔者依然要说,前文所给出的脉络仍然是大大简化了的“概念式”定义脉络,真正的混乱事实上才刚刚开始。由于历史进程的演进,各派别的思想观念存在着不同方面和程度上的延异和交融,导致与真正的现实相比,前文所述的思想混乱事实上根本算不上混乱,甚至完全可以说本文目前所提到的思想混乱并未超出“左右”的原初语境之外。但笔者相信,通过前面的内容,大多数朋友应该已经不会因为如下事件而发生百思不得其解的过度惊奇:当自由主义者发现自己在和左翼一起维护弱势群体权益时,或是发现国家主义者和自己竟然待在同一阵营都自称“右翼”时,或是当“左翼”知识分子发现保守主义者在和自己争夺“开国太祖”偶像甚至发现有保守主义者认同贵国前“三十年”历史时。</p><center><img src="/images/键政圈入门指南左与右之辨（一）/image-20200402203243650.png" srcset="/img/loading.gif" alt="image-20200402203243650" style="zoom:80%;" /></center><p>正如我们所说的,以上分类仅仅提供了一个予以理解的树根以及临近树根处生长的树干部分,而整棵树的树冠却尚未得到展示。而不幸的是,在现实中相当大一部分人的意识形态实际上都很难被简单归类,“缝合怪”充斥了我们这个世界,由不同思想的杂交甚至同一思想内在逻辑的延异导致的与敌对阵营的雷同使得现实变得无比复杂,我们试图以比较典型的几个例子来分析这一点:</p><h4 id="a-后现代马克思主义与激进左翼"><a href="#a-后现代马克思主义与激进左翼" class="headerlink" title="a)后现代马克思主义与激进左翼"></a>a)后现代马克思主义与激进左翼</h4><p>从后现代主义哲学家利奥塔解构宏大叙事开始,现代性意识形态的进展可以说出现了标志性的转变。明面上,由于苏联革命的失败以及对其专制制度的警惕,而实际上是由于现代性现实和意识的双重原子化和破碎化的进一步加剧,使得人们对社会生活进行整体把握的种种行动产生了怀疑。在这一背景下,以后现代主义哲学家德里达在《马克思的幽灵》中为例,他对马克思主义的态度是:“马克思已死，马克思主义也在迅速瓦解，于是有人说，我们可以抛开马克思主义者，甚至抛开马克思本人，去面对马克思的作品”,这就是德里达所谓的把马克思“真正”地当作哲学家来阅读。因此,从这一点我们可以看到,后现代左翼在放弃对全社会进行整体性的革命甚至对未来社会的乌托邦理想后,依然以“马克思主义”的名义或者遗产进行着某种社会变革的斗争。<strong>此时的政治议题由于受到后现代主义的“去中心化”叙事的影响,“阶级叙事”被让位给为少数和弱势群体争取政治权利的“身份政治”。</strong></p><p>后现代马克思主义者的另一现实成因是,随着上一代共产主义运动的全面破产以及资产阶级国家意识形态机器的空前加强,被左翼意识形态阵地丢失的工人阶级却被民族主义甚至法西斯主义收编,而对资本主义社会依然持有批判的敏感的人往往是受过高等教育的知识分子阶层。这导致了左翼阵地中革命理论和现实的革命主体的分离,而对资本主义的批判也彻底沦为了学术思想的批判而非武器的批判。这一背景下的另一个典型是法兰克福学派,作为一个左翼传统的学术派别到如今可以说已经彻底被自由主义收编。</p><p>值得注意的是,后现代左翼往往以“激进左翼”自称,但在他们的叙事框架内,革命恰恰不如不革命更“激进”,因为前者被认为依然对现实抱有某种“总体化宏大叙事”的幻想,因此后现代左翼可以说是“没有革命的马克思主义”了。我们可以看到,这一思想派别的出现,至少从其意识形态的内在逻辑上看,是由其“左翼”叙事对“激进”与“革命”的要求内生出来的,但由于该派别对于所谓“激进”的执着甚至革掉了“革命”本身的命,使得在面对资本主义社会本身的批判方面趋于悲观和保守。这使得这一“激进左翼”在各方面的政治态度上都更接近于自由主义,为“去中心化”的边缘少数群体发声的行为看起来也更像是为了扩充自由主义框架本身的普世性而非要彻底对其进行颠覆,因此这种“左翼”思潮实质上是在自由主义框架内部的。<strong>需要注意的是,某些同时继承了“后现代主义”和“马克思主义”遗产但是同时对革命本身并未彻底放弃的哲学家不应该简单归于此列,譬如齐泽克和巴迪欧这样的哲学家。</strong></p><center><img src="/images/键政圈入门指南左与右之辨（一）/image-20200402203339292.png" srcset="/img/loading.gif" alt="image-20200402203339292" style="zoom:50%;" /></center><h4 id="b-无政府主义的资本主义与自由主义者的乌托邦"><a href="#b-无政府主义的资本主义与自由主义者的乌托邦" class="headerlink" title="b)无政府主义的资本主义与自由主义者的乌托邦"></a>b)无政府主义的资本主义与自由主义者的乌托邦</h4><p>如果说后现代的马克思主义是从“左翼”思想内部延异出了“自由主义”思想,那么无政府主义的自由主义者就是从自由主义的内在逻辑延异出来的“左翼”思想了。“无政府主义”在传统“左翼叙事”里被视作是和马克思主义亲近的“左翼思潮”,因此“无政府主义的资本主义”和“自由主义者的乌托邦”初听起来就和“后现代马克思主义”的“去中心化革命”一样矛盾。特别对于左翼的朋友而言,如果对奥地利学派、自由意志主义和自由至上主义缺乏了解的人,无疑是会觉得这个派别是十分怪异的。然而,如果稍微推敲一下自由主义者的内在逻辑,主张一种没有国家的资本主义的政治理想就显得可以理解了。<strong>在以美国文化主导下的分析哲学内部的政治哲学中,其中心议题是关于“功利效用”、“权利正当”、“共同体价值”的,而除后起之秀“社群主义”强调“共同体价值”之外,整个分析哲学界的政治哲学受经济学范式影响非常的大。</strong>因此,在这样的背景下,一个强调个人权利正当优先于功利效用,而功利效用又先于实质平等的人来说,持有某种极端的自由主义立场就可以理解了。而如果这样一群人对“自由市场万能”的拜物教信念如果足够极端,那么他们就很有可能超出原本的新古典自由主义(neo-liberalism)的立场而转向更为激进的个人主义派别甚至萌生了“自由市场”的乌托邦主义理想,而“无政府主义的自由主义”意识形态也就应运而生了。</p><p>对于极端自由主义思潮最出名的人物大概是哈耶克和诺齐克,前者属于奥地利学派而后者属于自由至上主义者。两人同样以自由主义价值对“全能理性”的中央计划的批评为出名,而前者的矛头指向经典马克思主义的实践,后者则在分析哲学的政治哲学内部与强调平等的罗尔斯角力。不过两个人的实际观点都还算不上绝对激进,哈耶克承认守夜人政府应该保证最低限度的法律秩序来维持自由市场赖以存在的产权等政治条件,亦即经济权利的前提是不可避免的无法去政治化的,而诺齐克即使在他的《无政府、国家与乌托邦》中,也是拒绝了绝对的无政府主义理论而主张一种“最低限度的国家”,即除了保护社会秩序和治安的职能以外,其他职能一律交给私人组织。但无论是哈耶克的“自发秩序”理论和诺齐克对“自由至上主义”的政治伦理的分析性辩护,他们理论本身兼具的“反理性主义乌托邦主义蓝图”和“乌托邦主义的理性理想”的双重矛盾色彩,使得他们的理论成为极端自由主义者的养料就十分自然了。</p><center><img src="/images/键政圈入门指南左与右之辨（一）/image-20200402203425075.png" srcset="/img/loading.gif" alt="image-20200402203425075" style="zoom: 50%;" /></center><p>如果说,即使如诺齐克这种算是极端激进的自由主义者,还是要保留某种“最低限度的国家”,从而其“无政府主义”实际上就还只停留在“小政府主义”的阶段,没有完全超出新古典自由主义意识形态的范畴,那么接下来我们要讲的就是一群真正的无政府主义者了,他们一般被称之为<strong>“无政府主义的资本主义者”</strong>。奥地利经济学派的极右翼分子穆瑞·罗斯巴德最早提出了这一概念,并且“自由意志主义”和“自我所有权”的概念也出自其之手。之后,如大卫·弗里德曼也随之跟进,不过前者的理论基础偏向“权利正当”而后者则更加注重“功利效用”。以及汉斯-赫尔曼·霍普则从维护“自由竞争”反对“垄断”的立场出发,认为国家是对公共产品的垄断机构并伴随着必然的“剥削”机制(不同于马克思对“剥削”的分析),而主张为了一个纯洁的“自由资本主义制度”而废除国家。其中,罗斯巴德对于战争和强迫性精神病治疗的反对具有极强的左翼色彩,而我们由此看到了一次“古典自由主义的资本主义”与“个人无政府主义”的一次奇妙的融合。这就是所谓的“无政府主义的资本主义”思潮,一个认为一切公共产品原则上都可以同其他产品一样私营化的激进思潮,一个认为立法、司法、治安、税收和货币发行权(铸币权)应该全盘私有从而消灭国家的乌托邦主义理想,简直可以说是一个“颠倒过来的马克思主义”了。</p><center><img src="/images/键政圈入门指南左与右之辨（一）/image-20200402203439931.png" srcset="/img/loading.gif" alt="image-20200402203439931" style="zoom:100%;" /></center><p>无政府主义的资本主义者认为国家的实质无非是公共服务产品的生产者,亦即主要涉及法律、货币和治安生产的超级垄断型公司(辉格则把国家主权解释为一项提供公共产品销售权的“永久性专利”),它通过出售公共服务产品来换取诸如税收等由公共权力产生的超经济收入,而这样的公司完全可以拆分并交给自由市场,譬如立法就应该交由私人组织缔结社会契约的形式而以去中心化的方式实现,这可以说是把古典自由主义的契约论思想给激进地“左翼”化了。在这样的社会里,人们通过缔结私人契约自由的组建、加入和退出各种适合本地情况的政治制度共同体,或者干脆用大型公司代替政治组织。<strong>于是,我们在这里看到了一个和马克思画风差距极大的“经济基础决定上层建筑”的经济分析模型,而这一模型直接导致了这一颇具左翼色彩的极右翼理论的诞生。</strong>事实上,在贵国网络键政和键经圈内,也不时的可以看到极右翼的奥地利学派的身影。这些人认为国家垄断货币发行权将导致凯恩斯主义和通货膨胀,主张开放毒品、武器、性交易、人体器官以及人口买卖合法化,甚至警察局和监狱也应该诉诸私营竞争,这些看似疯狂而又激进的观点实在难以为其划分左右,而其中各项主张实际上都已经在全球的不同地方得到了局部性的实现,故不能简单的把这些人的思想视作无意义的呓语而予以忽略。</p><p>下面说一下笔者对这一流派的评价。首先,无政府主义的自由主义者尽管使用了大量资产阶级经济学的理论模型,但实际上和主流经济学的观念存在着相当巨大的差距,实际上主流经济学的现状一直维持在凯恩斯主义与新古典自由主义之间的一个存在微妙张力的综合之中。因此：</p><p><strong>1)</strong>这一派别对垄断的批评是值得怀疑的,至少他们没有考虑主流经济学认为的因固定成本过高而出现的”自然”垄断的情况,在一些行业里垄断会从自由竞争中自然的发生。况且即使我们不考虑资产经济学的框架,实际经验上,大量的高成本行业要想具有抵抗风险预期的压力制作高精尖产品,一定程度的集中和垄断不可避免,其中以动画和电子产品公司为典型;</p><p><strong>2)</strong>强调产权的新制度经济学派学者罗纳德·哈里·科斯的”科斯定理”表明,在更为现实的即信息和交易成本不为0的情况下,计划和自由竞争是并存的,事实上公司内部也存在着计划,而公司之间则表现为竞争,这至少对该派别所认为的“竞争”“计划”二元对立的思想产生“辩证的冲击”;</p><p><strong>3)</strong>无论对凯恩斯主义做何种程度上的数理或者哲理上的批评,以及无论如何重构历史对罗斯福新政的有效性进行怀疑,凯恩斯主义在当下资本主义的运行中都被实践证明是不可避免的有效的,况且新凯恩斯主义者也提出了相对抗的其他的数理模型;</p><p><strong>4)</strong>主张开放违禁品市场的行为,没有考虑任何的社会制度而仅仅诉诸纯粹市场的经济学模型。该派别为了为其自由化理论作辩护,常常声称如果不把这些活动纳入自由市场,那么只会导致这些违禁品在黑市中流行。该派别从未考虑过,一个良好政治环境的政府可以直接消灭性交易和毒品等违禁品的可能,而是预先设定了毒品和卖淫在全球普遍横行且到了任何一个政府都无法控制的地步的逻辑。确实,经验表明,在一个政府治安力量较弱的国家,在无力管控黑市以及警力不足的前提下,开放违禁品市场确实能起到至少规范违禁品交易使其情况变得至少不那么糟糕的作用,或者通过将警察局和监狱私营化来分担政府压力也确实能够提升行政效率,但这都是建立在政府力量十分孱弱这一前提下的,而没必要把其视作普世的真理。对制度和伦理价值的忽略,也表现在该派别对可能的人口买卖的支持上,该派别无视实际的人口买卖的现实情况,幻想通过贩卖儿童,穷人可以补贴家用,而儿童又被养在相对富裕的买家似乎可以获得更好的照养,实现了真空中的球形“双赢”,实属乌托邦情节上脑。</p><p>最后,笔者想要提醒各位的是,<strong>由于无政府主义的自由主义者的存在,并非所有企图消灭国家和支持政治去中心化的人都在传统意义上属于“左翼”。</strong>譬如前段时间流行的“比特币”,这一经济工具的最初初衷就是经济交易行为的“去中心化”,类似于对国家货币发行权垄断的挑战。当然该工具的最终政治目的自然是失败了,但值得注意的是,这些无政府主义的自由主义者,例如“比特币”的支持者或是泰德·尼尔森这样的赛博乌托邦主义者,他们都和传统马克思主义一样强调经济和技术力量对实现无政府主义理想国的重要作用。但该派别同正统的马克思主义者不同的是,他们的斗争也就此局限于技术和经济层面,对革命大多不抱热情(除非他们所处的国家被认为连“自由主义”理想都尚未实现),这一点使得他们更具有前马克思主义的空想社会主义色彩。</p><p>综上所言,这种资本主义框架下的无政府主义思潮,尽管在“左翼”看来似乎十分怪异,但却依旧是不可忽视的一股力量。</p><center><img src="/images/键政圈入门指南左与右之辨（一）/image-20200402203515278.png" srcset="/img/loading.gif" alt="image-20200402203515278" style="zoom: 25%;" /></center><center>TO BE CONTINUED</center>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>文章</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>键政圈入门指南</tag>
      
      <tag>Excogitare</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>快慢交错的间奏曲 ——论政治神学，暴力和解放</title>
    <link href="/2020/03/16/%E5%BF%AB%E6%85%A2%E4%BA%A4%E9%94%99%E7%9A%84%E9%97%B4%E5%A5%8F%E6%9B%B2%20%E2%80%94%E2%80%94%E8%AE%BA%E6%94%BF%E6%B2%BB%E7%A5%9E%E5%AD%A6%EF%BC%8C%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E5%92%8C%E8%A7%A3%E6%94%BE/"/>
    <url>/2020/03/16/%E5%BF%AB%E6%85%A2%E4%BA%A4%E9%94%99%E7%9A%84%E9%97%B4%E5%A5%8F%E6%9B%B2%20%E2%80%94%E2%80%94%E8%AE%BA%E6%94%BF%E6%B2%BB%E7%A5%9E%E5%AD%A6%EF%BC%8C%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E5%92%8C%E8%A7%A3%E6%94%BE/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="快慢交错的间奏曲-——论政治神学，暴力和解放"><a href="#快慢交错的间奏曲-——论政治神学，暴力和解放" class="headerlink" title="快慢交错的间奏曲 ——论政治神学，暴力和解放"></a>快慢交错的间奏曲 ——论政治神学，暴力和解放</h1><p><strong>作者：陈觞</strong></p><blockquote><p>第三次讲座的非完整稿，包括了前两次的回顾。本次讲座最大的作用仍是启发大家，并且也不只是流于理论空谈，而是提出一种更好的解释并理解历史实践的工具。</p></blockquote><h2 id="一、回顾："><a href="#一、回顾：" class="headerlink" title="一、回顾："></a><strong>一、回顾：</strong></h2><h3 id="1-三重暴力的区分："><a href="#1-三重暴力的区分：" class="headerlink" title="1.三重暴力的区分："></a><strong>1.三重暴力的区分：</strong></h3><p><strong>主观暴力</strong>:顾名思义，<strong>主观暴力就是在主观领域呈现的暴力，这是可视化的暴力，也是人的主观感受，最明显的则是打砸抢，或者对外物的破坏。</strong>但是，齐泽克提出，“我们应学习后退一步，摆脱直接可见的、由明确的行为者展现出的‘主观’暴力的迷人诱惑。我们需要感知那种引起主观暴力爆发的背景轮廓。退一步可辨识另一种暴力、支撑我们对暴力加以抵制并宣扬宽容态度的暴力。”即拒绝主观暴力的诱惑。</p><p><strong>客观暴力</strong>:客观暴力是主观暴力隐含的对应物，它更隐晦狡猾，无孔不入。各种歧视行为和煽动仇恨的演说等都是其具体表现。这样，“我们在媒体中司空见惯的暴力大爆发，就成了资本主义的不平等罪行引发的一个后果”。简单来说，<strong>这种暴力不是可视化的，结构性的，而是藏起来的，是资本主义造成的悲剧。</strong></p><p>其中包括了<strong>符号暴力</strong>和<strong>系统暴力</strong>，符号暴力是指在语言等符号性事物中的一种基础性的暴力形式，如种族主义言辞，或更一般意义上的<strong>语言</strong>在意义世界中的强加作用等。符号暴力是语言中固有的，渗透在我们的话语和交际实践之中。它不仅包括言语习惯中不断再生产的支配关系。人类任何交际行为都涉及意义交换，也就必然包含暴力因素，也就是我之前所说的<strong>符号阉割</strong>，符号阉割不等同于物理性伤害，而是语言的匮乏无法穷尽物质，这就意味着依靠语言认识的人，只能一直接受这种“片面”认识：词就是对物的谋杀。</p><p>零度暴力：零度暴力是指无意义、无目的的暴力，但是这不代表这种暴力是无用的。这种<strong>无意义的暴力的“意义”，就在于这是弱者的愤怒</strong>，零度暴力无意间展现资本主义的矛盾。而零度暴力也是根源性的暴力——社会的根源就是断裂，一切暴力都从中涌出，只是资本主义秩序稳定的时候能够压制和减少这种暴力的体现，但是总会有崩溃的一天。</p><h3 id="2-主体的异化和分离，内核的硬核：无"><a href="#2-主体的异化和分离，内核的硬核：无" class="headerlink" title="2.主体的异化和分离，内核的硬核：无"></a><strong>2.主体的异化和分离，内核的硬核：无</strong></h3><p>在笛卡尔那里，主体是无所不能的，但是拉康却认为主体有所不能的，原来的对于主体的解释都是假定主体完全可知，但是弗洛伊德却提出了难以捉摸的<strong>无意识</strong>，也就是说主体不透明，它都无法完全认识自身，而且主体是依靠他者的，它表达自身，这是其内核，但是他实际上无法知道自己内核的全部，而只能<strong>依靠表象</strong>，这个则是儿童认识的过程（镜像阶段）。</p><p>如果结合<strong>主奴关系</strong>则更容易明白，主体既是血腥的，也是受难的。在主体确立之前，首先是两种意识互相对抗，它们互不相让，而在两个意识（“主人”和奴隶）的生死搏斗后才能构建主体，即它们两者之外的东西，但是又在他们之“内”，这就是主体的矛盾。而在经历了死亡斗争之后，才会一个新的未来，这挺像是革命，革命的暴力为自身开辟道路，但是，革命吞噬了自己的儿女。但是，我们与其将革命拟人化，不如直接说，<strong>正是是革命的儿女吞噬了自己，要保存革命，那么唯有革命的儿女吞噬自身，即先锋队的自我消解，为群众的自组织留下余地。</strong>而苏联的退化则是这个主体经历了血腥的过程，却没有进行最后的扬弃，这就是主体的任务，它本身就是受难的东西——它什么都不是，只能永远地在他者的欲望之中游荡。</p><p><strong>硬核(hardcore)</strong>是色情影片的一种，即不借位，直接打真军。但是，硬核就是“真”吗？正如很多色情影片模拟强奸，有人会很享受这种影片，但是，如果是真的性侵实录，这则马上变成违法行为。所以，<strong>硬核是“真刀真枪”的，但是根本就是不真实的</strong>，大家都知道这是（比较激烈地）演戏罢了。</p><p>在亲密关系断裂的当下，这种性关系的主体，一种是色情影片（硬核），还有一个“核”，即<strong>核心家庭</strong>。hardcore和core family有着异曲同工之处——他们本身就是一个异性恋产物，这是最真实的——一男一女，生育一个或几个孩子，这就是最“硬核”的家庭，因为它显示了意识型态的真相——所有人都要如此结合家庭，绝不能有脱缰之马。但是，如果有人逾越这种模范，例如同性婚姻，独身主义，公社式的无家庭集体，这种硬核立刻就会被起底——<strong>其实不服从它，它就是nothing</strong>。在真实的不可测之下，<strong>意识形态就是真实</strong>——媒体景观就已经代表了真实，股票走势图是真实的，资本主义就是拴在股市曲线上的蚂蚱，它几次上升下降就足以影响经济，这是真的会亏钱的，每一个人都无法影响，却又真的在影响——不买股票，市场就维持不下去。就是一种<strong>什么都不做的暴力</strong>，所以对于当下的意识形态的不服从，也是一种另类的暴力，当然这只是聊胜于无，取代资本主义还需要更大的行动。</p><p>这里需要的是康德的“可以争论，但是必须服从”的颠倒，作为一个被束缚的公民，举头三尺有政府（大他者，当然也包括禁令），所以争论之后才要服从——大他者是人活着的担保，但是我们终究要知道：<strong>大他者不存在</strong>，没有一个神秘的在背后操纵你的“人”。而我们要面对自由，也要面对深渊的时候，这同样不意味着大他者不起作用。让我们再次回到康德的另一名言：头顶上有星空，心中有道德律令——大他者就在心中，即那个需要达成的理想，<strong>在理想面前可以服从，但是必须争论！</strong></p><h3 id="3-无调世界到阴性政治"><a href="#3-无调世界到阴性政治" class="headerlink" title="3.无调世界到阴性政治"></a><strong>3.无调世界到阴性政治</strong></h3><p>无调世界的意思是一个<strong>没有主人能指</strong>的世界，但是，主人能指是统摄一切能指的能指，那么这是否等于是崩溃？如果这个世界个人高度原子化而无法形成团体，更别说一种联合。但是，无调世界也可以用另一个角度来看，正如公有制并不代表全部人都拥有，而是<strong>无人占有</strong>，即这个最高的位置没有人去占领。在无中介的网络才能实现欲望的流动。这里没有最先者，也没有最末者。在社会喊人人为我，我为人人的时候，这种先后次序就已经表示出牺牲式移情的虚假——这些利己主义者既然把自己排除到人人之外，他们哪会践行后半句？所以，青年人的口号应该改变为：<strong>人人是我，我是人人</strong>。这不是放弃自我，也不是妄自尊大，而是要<strong>在差异之中进入彼此</strong>，这当然是一种“异化”，然而在每个人极度疏离的时候，正是需要异化来重建社会联系。</p><p>青年，或者是社会中的弱者就是<strong>阴性</strong>的，这个从性化公式就可以看出来，男性收到菲勒斯的cheating（欺骗与作弊）而得到权力，那么作为整体不存在的女性，唯有用一种暴力——这是弱者的愤怒，她一无所有却支撑起男性主体，这种暴力就是阴性的。无独有偶，在德语中，暴力的单词gewalt就是阴性的，所以我们需要的恰好是<strong>阴性政治</strong>——不要说我们一无所有，我们要成为全天下的主人。</p><h2 id="二、主权者的宿敌"><a href="#二、主权者的宿敌" class="headerlink" title="二、主权者的宿敌"></a><strong>二、主权者的宿敌</strong></h2><p>首先我们必须要提出主权者这一概念，这则要引出另一个备受争议的法学家——卡尔·施密特。我们在这里关注的是<strong>主权者的能力</strong>，即其立宪和开启例外状态，以及敌我划分。</p><p>施密特敏锐地指出了自由主义法学和民主体制的最大的弊端，那就是决定一切的主权者。这个主权者的弊端的最大例子，则是魏玛共和国，他发现魏玛政权十分擅长来利用暴力来镇压政敌，而且，他发现人道主义却造成了人和人之外的东西——也就是非人的“物”。<strong>这种人道主义的伪善给新式战争找到了借口</strong>，过去的战争只是为了击败敌人，但是现在远远没那么简单，新式战争是为了<strong>彻底歼灭敌人</strong>。而“君主”就是决定例外的人，它高于一切，才能有作出一切的决定，这无疑是一种神学的演绎。</p><p>那么，主权者的最高决定权，则据定了敌我划分。我们一直到在接受一种自由主义的宣传，也就是宪政能够保证公民权利，然而，施密特已经从神学的角度解释了这一点的虚无——<strong>宪法就是第一个例外状态的产物</strong>，这是回溯性的，也说明宪法实际上是只有主权者能够使用的武器，它也能进行敌我划分。这种敌意是分成三种的，在新式战争之前，只有<strong>传统敌意</strong>，即主权国家打败敌人，这个一般指的是外敌。</p><p>但是，在新式战争之中，这种敌意则变为了<strong>现实敌意</strong>——这个时候的敌人并不是在外的——<strong>敌人是向内挖掘的</strong>。反对主权者的国内敌人，即非正规军的“游击队”出现了，施密特直言：“现代游击队既不期待敌人遵守法则，也不指望敌人怀有仁慈。它已经从传统的敌意转入另外一个现实敌意的领域，传统敌意管控和抑制战争，<strong>现实敌意通过恐怖和反恐的胶着得以强化，直至它在灭绝中终结</strong>。”为了阐明这种现实敌意的含义，施密特援引了1813年的《皇家普鲁士敕令》——被颁布的敕令敦促普鲁士全体人民，利用各种可能的手段，与拿破仑的入侵展开战斗。他称这份敕令为“整个游击战争史上令人惊骇至极的公文”。</p><p>紧接着主权者的向内挖掘，游击队也在树立另一种敌意。而游击队又分为两种，一种是在地化的反主权的，另一种则是完全隐藏的，全球化——这<strong>是主权者的宿敌，而它又以另外一个敌人为宿敌，这不一定是主权者，而是另一个泛化的敌人，而为了要永远的消灭宿敌，那就唯有实现一劳永逸的战争</strong>。因此，施密特非常悲观，他发现人类社会的生活之中无处不存在政治，换句话说，敌我划分是永远存在的，如果存在一个没有敌我划分的世界，就是没有政治的世界，他并不认为这个世界可以实现。</p><p>我们也同样可以从游击队理论来看出这个敌人，列宁对于十月革命和苏俄内战就划分了这样的一个敌人——资产阶级，更准确来说是整个老旧的压迫体制，这包括了君主，资本家和其他的国家官僚。在这里谈论列宁的论断并没有那么必要，唯有主权者是最为“重要的”，正如我们上述所说，主权者的主权国家的第一“人”，正是在他立宪，建立了国家之后，才能有人民——即维护共同体的“我”，但是这是计数为一的，绝不允许有人跳出人民之外——<strong>人民之外的就是敌人</strong>。人民已经默认了“一”的共同体——这里面的异质就是非人民，它在国家之内，却已经在国家之外了——构成性外部并不代表它在一个界限之外，而是在它里面<strong>不作为其部分的部分</strong>，就像肿瘤一样，这无疑就是纳粹的拿手好戏——<strong>将国内的敌人看作要绝对消灭的物</strong>，但是，这一点却不只是纳粹独有。冷战同样是<strong>绝对敌意</strong>的战争，后来，美国为首的主权国家的反恐战争就在不断的挖掘内敌，为了自身安全而不惜发动“内战”。下文会提到一神论区分，这也是体现了施密特的眼光，他从一神论的神学中看到了主权国家的构成，一神论的区分恰好是最适合建立主权的。</p><h2 id="三、被殖民者的主体"><a href="#三、被殖民者的主体" class="headerlink" title="三、被殖民者的主体"></a><strong>三、被殖民者的主体</strong></h2><p>我们可以看到殖民的一种暴力次序，即殖民者对殖民地人民的压迫，接着就是殖民地人民的反抗。但是，在法农看来，这种暴力却是<strong>同时的解放：</strong></p><p>“当农民得到枪支时，古老的神话就黯然失色，而禁忌也会被一个接一个地打破；对一名战士来说，手中的武器就是他的人道。因为在造反的第一个阶段，<strong>杀戮是一种必然；击毙一个欧洲人是个一石二鸟之策，那一下子消灭了压迫者和被压迫者：留下来的就是一具死尸和另一名自由人</strong>，幸存者第一次感受到他足下所踏的泥土属于国家。在那个时刻，国土不再离弃他：无论他去哪里，无论他在哪里，它都在那儿——<strong>国土始终就在他身边，它与他的自由融为一体了</strong>。”</p><p>法农在这里把殖民者和被殖民者的关系直接摊开，也就是被殖民者的意识觉醒，从而团结起来的，民族在此是受压迫者的一个反抗工具，但是，民族真的能达成解放吗？<strong>法农认为殖民者的“意识”会残留在整个民族国家之内，包括了民族的资产阶级还有其代表的政党</strong>。因为殖民的关键不只是文化的侵略，还包括了整一个资本主义和民族国家的逻辑的输出，换句话说，就是老帝国主义导致了<strong>新帝国主义</strong>的产生。而第三世界的民族独立之后，<strong>民族资产阶级与其国家机器就会代替原有的殖民者压迫本地人民</strong>，其中最明显的则是压迫<strong>农民</strong>，因为资本主义的发展的积累就是依赖剥削农民，以此获得资金的，在资本主义化的过程中，也会导致了市民和职员阶层对农民的歧视——他们很容易变成老殖民者和新殖民者，也就是民族资产阶级的附庸。</p><p>所以，在法农认为，农民，尤其是一无所有者才是最重要的，也就是<strong>游牧无产阶级</strong>。而为了戳破民族资产阶级的神话（所谓的民族解放），农民需要反抗他们才能实现最后的解放。换言之，<strong>暴力就是给主体自身开辟道路</strong>，这是第三世界的革命领袖和他们队伍的共识。马尔科姆·X和法农一样，也是黑人斗争的领袖，他领导的黑豹党是主张暴力革命的反资本主义团体。然而，他们同属黑人，却有着对于黑人精神的不同的理解，法农是一个从事精神治疗医生，<strong>所以他会更接近于精神分析的思路——黑人同样是被构建的，他们深受压迫，这样才能团结起来</strong>，那么，既然殖民者使用暴力，或者说，不管是谁的统治都是充满暴力的，那么面对暴力，为什么不能行使暴力？他断言道：<strong>暴力的使用一旦指向抗争和解放，第三世界便开始构筑其自身</strong>。马尔科姆·X则相反，他更想挖掘<strong>黑人的本质</strong>，这颇有先验的味道。他认为美国的白人至上主义掩盖了黑人精神，黑人虽然带着黑面具，却只能假装成白人，以白人方式行事，这就是<strong>黑人精神的“自我分裂”</strong>。</p><p>虽然法农和马尔科姆·X的论述有着巨大差异，但是他们都认同一点——<strong>撕破黑面具和撕破白面具同等重要，决不能陷入一个民族压迫另一个民族的轮回，而且用暴力来构建主体，革命的主体高于主体的革命。</strong>这就是血腥主体——它必须在主奴的生死搏斗中实现自我，这也是第三世界反抗的重要手段，<strong>彭湃也同样以此塑造海陆丰农民的主体</strong>——就是依靠大规模的暴力来压倒地主，但是，这种反暴力的暴力能不能一劳永逸，而转变为受难主体？也就是主体自身的空无被发现之后，该怎么办？</p><h2 id="四、命运以及神话暴力的两种"><a href="#四、命运以及神话暴力的两种" class="headerlink" title="四、命运以及神话暴力的两种"></a><strong>四、命运以及神话暴力的两种</strong></h2><p>法农无疑是希望用他所希望的暴力，来跳出民族互相压迫的定命。我们这里需要区分定命和命运，定命是我们生下来就有的，类似于我们的出身，这是无法改变的。但是，<strong>命运其实就是精神的默默编织——无意识像语言一样构建自身，而这是我们可以改变的</strong>，所以精神分析并不是算命，它是帮你改变你的精神结构的。</p><p>那么，正如我们上述所说，主权者的精神，那就是人民——他进行敌我划分之后的那个“我”，而“我”之外则是敌人，甚至是死敌，这个挺有邻人和魔鬼的意味。而他所设立的律法（这里指的是一切的符号秩序的规则，不管是强制性的法律还是道德规范），就是他制定并执行的，也就是说，<strong>他包干一切，有着无限的权力</strong>，正如我们之前所说，<strong>律法就是资本主义的意识——它是阻挡无意识的。</strong></p><p>我们在这里也可以提出一个观点：<strong>律法主体高于一切</strong>，他既做裁判员，又做运动员，而观众(人民）只能提出“限制公权力”的措施，实属隔靴搔痒。一直在鼓励护宪或者立宪不也是这样的吗？作为律法主体之外的他者，首先要认识到自己的位置，不管宪政不宪政，那都是主体的事情，但是，超我的存在来源于恐惧，主权者才能立宪来保证自己的权威，然后给人民一些饼干屑吃，不要向这种恐惧（也就是超我）低头。所以，<strong>法律永远都只能当作一种手段，而绝非目的</strong>。超越善恶（法律就是罪恶之源）最终还是需要抛弃法律的。认识到法律的这种“淫秽性”才能明白，只懂得护法的人，要么是不够淫秽（守法良民），要么就是过于淫秽（冲锋队，不惜一切代价维护他们想要的“法”）。</p><p>这里面最为淫秽的律令之一，就是永久和平。永久和平是康德提出的观点，他认为国家之间像兄弟一样友爱，维持这样的一种律法关系则可以消除战争，他的用意当然是好的，但是，他可能没想到，<strong>永久和平居然就是永久战争</strong>——奥威尔的《1984》不正是如此吗？大洋国，欧亚国和东亚国他们永远打仗，永远互相树立外敌，但是，他们国内确实保证了永远的“和平”，而永久战争和永久和平也保证了老大哥的屹立不倒。当然，冷战也是如此。</p><p>但是，律法主体也不是铁板一块，<strong>立法者和执法者是有矛盾的</strong>。本雅明就曾经对此进行过分析，它首先引出了自然法和实证法的矛盾——自然法实际上不存在，但是自然是立法者的“权力来源”，它把上帝般的权力降给了立法者，正如我们之前所说，这就是主权者的<strong>立法暴力</strong>——他有最高决断权，他可以保持实行法律的正常状态，也可以实现非法律的例外状态，甚至现在达到了两者的“合题”——不断连续的、普遍的例外状态，即<strong>例外状态正常化</strong>。但是，立法者，例如议会，它只是订立法律，而不会亲自执行法律，法律是由治安机关执行的，这就是<strong>护法暴力</strong>。换言之，律法主体有着立法和护法二者的断裂，而且，<strong>立法者名义上有着决定法律的权力，但是实际上却在执法者那里</strong>，由他来“维护”法律，换言之，立法暴力和护法暴力呈现的是立法者和护法者的动态平衡。</p><p>这里必须继续澄明，律法主体的复数反而证明了律法和人民无关，这里需要一个提问：护法和立法的人是谁？<strong>政党和议会锁死了民主的空间</strong>，似乎民主代议制能解决一切，但是，这是民主幻觉——实际上议会是无法激进化的，也是维持体制的，只要有议员，那就证明：还有他无法代表的人，议员实际上只代表他和他的政党，这就是民主体制的剩余，而<strong>民主体制无法容纳过度（excess）。</strong></p><p>这种过度则是无意识——无意识就是心理过剩的产物，律法（实则是禁令）像大坝一样阻挡了汹涌的无意识，但是，他终有一天会决堤。本雅明再解释这一点时，他引用了尼俄伯的故事。尼俄伯为自己七个英俊的儿子和七个美丽的女儿而自豪，并在勒托女神面前自夸自擂，因为勒托仅有阿波罗和阿尔忒弥斯两个孩子。有一次尼俄伯打断一次对勒托的祭拜，要求人们应该崇拜自己而不是勒托，于是激怒了勒托。她派阿波罗和阿尔忒弥斯杀死了尼俄伯的孩子们。尼俄伯十分悲伤，宙斯可怜她，将她变为一座喷泉，喷泉中涌出的全是她的泪水。这就是<strong>神话暴力</strong>，即律法的暴力，尼俄伯必须遵从对勒托的崇拜，否则她就会接受律法的惩罚，所以，神话暴力的关键就在于这种不可违背的<strong>命运</strong>——可以争论，但是必须服从。</p><p>神话的落地总是带来崩溃的，这不只是公民社会的内在崩溃，也是外部的胁迫，即政府对社会的撕咬——政府不就是凌驾于社会之上的吗？这里便水到渠成，引出了公民不服从。<strong>公民不服从</strong>的前提是政府作出了不义之举，换言之，这一反抗是正义的。在《误杀》片中，民众的反抗便是认为警察严刑逼供，并且不顾伦理道德去挖别人祖坟取证。而这一动员则是依靠人际关系网，首先是男主角的好友和邻居，然后他们带动了其他人，片中最巧妙的是，男主角无意中製造的“虚假证人”也被动员起来，因此，这一运动便有了一个正义的目标：保卫好人，这个好人就是所有维护良善社会的成员的标志。</p><p>公民不服从一般意味著<strong>非暴力反抗</strong>，因为这一反抗依然保持在法律范围之内，但是，这同样有一句潜台词：<strong>暴力是被政府垄断的</strong>，公民群体或者运动参与者使用了暴力（破坏性的），那就立刻违法。所以公民不服从也有著类似的暗示：我之所以反抗，是因为这是恶法，但是我不会违反法律，只是希望重新塑造只是希望重新塑造符合正义的法律。</p><p><strong>公民不服从仍然难以逃离神话暴力</strong>——主权者一直用各种手段来垄断暴力，灵活地打开例外状态之门，用人-非人的界限来维持其统治（敌我划分也是其中一种）。所以，公民社会的界限就在于他的头顶——举头三尺有主权，当抗议的力度已经远远超过和平示威，超越人际关系和共同体边界，那麽就没法在回到理念上的“公民社会”了。本雅明也举了另一个例子，即罢工，罢工是倒逼法律改革，但是，<strong>法律可以允许你罢工的话，也可以禁止——这就是法律的至高权力。</strong></p><p>但是，正如上述分类，始终会有不同形式的暴力涌现，暴力难以避免，所以运动从一个人及其家庭的抵挡公权力，最终演变为骚乱，这一过度是完全无节制的，甚至是无意义的零度暴力。<strong>零度暴力就是一种疯狂状态</strong>，它从来不解决什么，却一直在宣泄愤怒，表现出了深层问题——这就是革命之源。</p><h2 id="五、神圣暴力：上帝已死，上帝已在"><a href="#五、神圣暴力：上帝已死，上帝已在" class="headerlink" title="五、神圣暴力：上帝已死，上帝已在"></a><strong>五、神圣暴力：上帝已死，上帝已在</strong></h2><p>民族国家的神话的打破就在于人民的破裂，这仍然是需要在律法上做文章，即<strong>律法的信和“坏”</strong>如何巩固并销毁律法。</p><p>本雅明是犹太人，他深谙犹太人的律令——即摩西十诫，一神论对于邻人和外人的区分。可以这么说，摩西是第一个主权者，但是这是<strong>反主权的主权</strong>，他和他领导的以色列人是埃及人的内敌，然而他们游击队，又有着永远的敌人——<strong>宿敌</strong>，即不信仰“我们”的神的异教徒，这不只是对埃及人的惩罚，但是只从埃及人的十灾就可以看出来，这是要彻底消灭宿敌的。</p><p>但是，律令除此之外，还对一般的犹太人起什么作用？正如耶稣的门徒保罗所说，律法一方面是彰显正义的，即信，但是律法也体现了罪——事实上是律法标明了罪行，却又一直维持着罪恶，即<strong>法罪同源</strong>。这一律法的信和坏的矛盾就在于其中一个诫令——“汝不可杀人”。如果有人违反了这条诫令，即杀了人，怎么要是以命抵命的话，即处决杀人犯——这又违反了诫令。尼俄伯的悲剧也在不可逾越的律法，这就是逃不过的命运，律法越想去禁止，却越来越难禁止，因为如果真的有一种<strong>“纯粹信仰”，是不能靠禁令的</strong>。</p><p>零度暴力就是无意识的暴力，神话暴力是主权之门，那么零度暴力就是<strong>上帝之门</strong>，他就像上帝一样无目的，像是一种癫狂的，理性无法接触的状态，而在此我们也可以找到<strong>解放之门——神圣暴力</strong>。零度暴力是<strong>事件性</strong>的，他突然的发生和消失只是一种行动，但是他不被编入秩序，也无法拥有目的。神话暴力则总是有目的的——他是维持主权者存在的，而陷入了立法暴力和护法暴力的西西弗斯循环。</p><p>这个逻辑，同样身为犹太人的弗洛伊德十分熟悉。他清楚明白，律法（精神分析意义上的超我）就是依靠恐惧，但是这只会带来罪恶——善和恶的对立就是最大的罪恶，<strong>唯有实现真信（true belief）才能打破律法，却又是回到了律法本身的正义性质</strong>。因为神话暴力是血腥的，牺牲接踵而至，<strong>它要求别人牺牲来维持命运</strong>（主权者稳如泰山），而神圣暴力是<strong>不见血的</strong>，他接受已经牺牲的、却早就一无所有而难以再牺牲什么的“<strong>纯粹生命</strong>”。可以说打破了律法的零度暴力就是无意识的暴力，<strong>但是它编入了事件的秩序</strong>，这种事件的秩序就是无秩序的“秩序”，面对自由的深渊，即无人担保的未来，<strong>神圣暴力恰好为自身担保，主体把自己当做弥赛亚来看待——只有已经把自由当做现状的人，才能打破现状的不自由，正如马克思所言：“共产主义知道它就是历史的解答”</strong></p><p>这就可以得出为什么耶稣受难是历史上最有意义的牺牲，真的基督徒，即那些认识律法就是罪恶根源的人，比起只懂得遵守律法的法利赛人更加痛苦，他们不就是<strong>歇斯底里的主体</strong>吗？耶稣要求信徒：别人打你的左脸，连右脸都要给他打。他就是一个诡异的游击队员，却又把“宿敌”当做邻人——耶稣要求信徒<strong>爱他们的仇敌</strong>。耶稣知道，对于教徒而言，复仇是需要的，暴力是需要的，但是这一切都是手段，最需要的，也是最急迫的（和自由派共产主义这完全相反），就是那个<strong>无目的的手段，即超越一切暴力的暴力——反暴力的暴力，也就是本雅明孜孜以求的神圣暴力</strong>。所以说，耶稣死后就立刻“复活”了，正是其受难给予了世人永远的<strong>上帝的爱</strong>，这里最后会提到。</p><p>齐泽克对此作出了基督教—无神论的解读，与其不断积累愤慨，而任由主观暴力轰炸，不如说找到超越愤慨的那个“点”，回溯性地取消一切。对历史的理解就是，搁置过去，不过，<strong>过去已经在未来为我们做好准备，即有待完成的尚未完成的任务</strong>。所以本雅明如此说道：“过去随身带着一份时间的清单，它通过这份时间的清单而被托付给赎救。过去的人与活着的人之间有一个秘密协议。我们的到来在尘世的期待之中。同前辈一样，我们也被赋予了一点微弱的救世主的力量，这种力量的认领权属于过去。但这种认领并非轻而易举便能实现。历史唯物主义者们知道这一点。”</p><p>这就是回溯之后的作用——未来恰好是从过去延伸开来，也唯有未来才能更好地理解过去。后康德的时代才能更好的明白康德，而齐泽克所提出的“回到列宁是恢复了我们的思考能力”，这既是因为列宁已经被苏联和反苏联二者变成了淫秽鬼魂，但是他就像一块骨头——<strong>这种革命的精神始终被排斥，但是又不断地回归——它的再次回归就是超越</strong>。我们可以看到，法国的阿尔及利亚人非常容易陷入到零度暴力当中，而法农穷其一生探索着阿尔及利亚的民族解放——他明白零度暴力、还有背后的神圣暴力的意义，恰好是这种暴力才打开了人道主义的空间，这就是<strong>人道主义的“暴力”</strong>，它既是恶：因为暴力迫使我们面临自由的深渊，但是这个抉择也是善本身，而我们就是未来的人的“凝视之物”，即解放所有人的<strong>弥赛亚时间</strong>，我们从那里才能知道解放的答案。</p><h2 id="六、最后的最后：以恨来爱"><a href="#六、最后的最后：以恨来爱" class="headerlink" title="六、最后的最后：以恨来爱"></a><strong>六、最后的最后：以恨来爱</strong></h2><p>经典的精神分析依靠性还原和压抑解释，唯有拉康，或者说就是结构主义/后结构主义的解释把这种还原扭转为对于<strong>社会结构的“点”</strong>的作用，也就是正是没有原初状态，也不需要发掘精神之内的“人格”，而是主体的无驱使个体趋向外部，并且发现结构的不可能点（其实就是其自身的不透明），这是和自我心理学完全不同的。</p><p>所以，这种<strong>否定先验和要求个体联结</strong>的逻辑恰好可以在另一意义上回到历史唯物主义，即作为症候和享乐对象的<strong>“非人”</strong>，结合为结构的扭转点，也就是社会上的经济-政治集团——阶级，而<strong>扭结点就是无产阶级</strong>。这就是<strong>真理点</strong>（truth point），无产阶级所反对的不只是资产阶级，而是最高的但不存在的<strong>大他者</strong>，也是德勒兹所说的操控一切对立的资本主义公理。</p><p>那么，无产阶级作为一个社会集团——作为一个新的统治者，它如果无法清掉过去，所谓的[无产阶级专政]当然是有某种“极权”的可能性，但是，关键是谁在做？或者说这种极权到底是来自所谓的“乌合之众”，还是某些人窃取了革命果实？</p><p>资本主义的主体崩溃，实际上就是其“主体性”，即无产阶级的反抗。我们恰恰要揭示其真相：唯有<strong>居于中心的资产阶级才是真正的阶级</strong>，他们是“一”，也产生了其过度，即<strong>无产阶级</strong>，他们是“多“——他们是任何肤色的，任何民族的，任何性别的人（却被资产阶级排斥为非人）。<strong>所以无产阶级所进行的阶级斗争，恰恰是反对资本主义的虚伪全能</strong>，他们才能团结所有力量，和资产阶级及其附庸战斗。</p><p>那麽，无产阶级如何后来居上呢？资本主义中的资无斗争也是两种意识（一强一弱）的竞争，并且只能是你死我活。然而，是不是无产阶级胜利就是解放了呢？没谁能打包票，不难看出，<strong>模仿资本主义的意识形态只能为资产阶级的反攻制造条件</strong>。这和法农关于民族资产阶级的论调何等相似。</p><p>这里面便是先锋队的问题：先锋队是领导无产阶级革命的，这恐怕只是理论上的应然，在十月革命之后，国家治理使得科层制变成了党的组织方式，也创造了巨大的上行下效的官僚体系，解决这种臃肿层级恐怕只能是爆破他们。无产阶级专政的任务，就是<strong>自决</strong>：消灭资产阶级，然后消灭自身。但是，从苏联的历史看来，他们还有一个对手：那就是亦友亦敌的“先锋队”，还有成为了他们新身体的国家。于是，<strong>无产阶级有另一任务，要保住革命成果，那就要把寄生官僚剷除掉。或者说，苏联的集权的根源就在于其血腥主体，而受难主体——无产阶级乃至游牧的无产阶级依然无法实现自身。</strong></p><p>所以，无产阶级在主奴关系之中并不是奴隶杀死主人就算了，他要抵挡主人地位的诱惑，也要发现自己为何能成为最先者：无产阶级是<strong>后资本主义的第一人</strong>，也是新的社会历史的缔造者和见证者。这个社会是普世的，国际主义的结果便是<strong>消除国界</strong>，不需要作为阶级统治工具的国家。这裡的先决条件就是<strong>摒弃掉统治-被统治阶级</strong>，换言之，上升为主权者的无产阶级并不是进行敌我划分，而是实现其自我决断：这<strong>是最后的统治阶级，在夺得权力之后，他们便要使自身消亡，这就是无阶级社会的诞生，而这里的无恰好就是权力的分散，即无中心（元）</strong>。现在多元文化主义却真的变成了多“元”，也就是各个族群各自独立，但是老死不相往来，这恰好是权力的集中，而权力的分散是最重要的——权力分散所制造的就是多元（效果）。</p><p>我们也不难看出来，无产阶级将会是<strong>最后一个主权者</strong>，它必须要有和主权者的同等势力，才能推翻老的主权者，然而，这里面是充满险阻的，最大的危险就在自身——他们的枪口是对准自己的，一方面是蜕化的先进分子，变成了新的主人，但是在这最后的就是他们自己。正如所有的在地上的上帝都是肛门父亲，为了<strong>维护上帝的爱，它也必须恨</strong>，正如罗伯斯庇尔所言，没有残忍的爱缺乏力量，没有爱的残忍不过是盲目而已。无独有偶，切格瓦拉也对战士们提出了这样的观点：既要让伟大的爱来领导革命，也要把自己当做冷血的杀戮机器。</p><p>这就是一种恐怖，<strong>当血腥主体建构自身，也应该知道自己的最后命运——它自身必须受难。</strong>基督因此提出爱你的敌人：当你爱某个人的时候，也已经伴随着恨。正如一句老套的爱情观点：当你害怕与一个人分开，你就已经爱上ta了，所以我们应该抛弃庸俗的“纯爱”：恨和爱是一起的，恨就藏在爱里面，爱你的邻人，也已经包含了恨的转换——爱你的敌人，不要受限于律法。而无产阶级的最后的敌人，就是<strong>作为主权者的自己——以恨来爱，才能开辟这一“法外”的空间。</strong></p><h2 id="参考文献-amp-阅读扩展"><a href="#参考文献-amp-阅读扩展" class="headerlink" title="参考文献&amp;阅读扩展"></a><strong>参考文献&amp;阅读扩展</strong></h2><p>斯拉沃热·齐泽克：《暴力：六个侧面的反思》</p><p>理查德·伯恩斯坦：《暴力：思无所限》</p><p>弗朗茨·法农：《全世界受苦的人》</p><p>本雅明：《暴力批判》《历史哲学论纲》</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>文章</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>路标&amp;抗疫抗无聊读书会</tag>
      
      <tag>陈觞</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>论齐泽克《Gewalt》第三讲——急板：命运和Heilige Gewalt</title>
    <link href="/2020/03/15/%E8%AE%BA%E9%BD%90%E6%B3%BD%E5%85%8B%E3%80%8AGewalt%E3%80%8B%E7%AC%AC%E4%B8%89%E8%AE%B2%E2%80%94%E2%80%94%E6%80%A5%E6%9D%BF%E5%91%BD%E8%BF%90%E5%92%8CHeilige%20Gewalt/"/>
    <url>/2020/03/15/%E8%AE%BA%E9%BD%90%E6%B3%BD%E5%85%8B%E3%80%8AGewalt%E3%80%8B%E7%AC%AC%E4%B8%89%E8%AE%B2%E2%80%94%E2%80%94%E6%80%A5%E6%9D%BF%E5%91%BD%E8%BF%90%E5%92%8CHeilige%20Gewalt/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>路标&amp;抗疫抗无聊读书会16</strong></p><p><strong>【第十八场讲座】</strong></p><h1 id="论齐泽克《Gewalt》第二讲——快板：上帝的内核和主体的“硬核”"><a href="#论齐泽克《Gewalt》第二讲——快板：上帝的内核和主体的“硬核”" class="headerlink" title="论齐泽克《Gewalt》第二讲——快板：上帝的内核和主体的“硬核”"></a>论齐泽克《Gewalt》第二讲——快板：上帝的内核和主体的“硬核”</h1><p><strong>时间：2020.3.15晚上19:00</strong></p><p><strong>主讲人：陈觞</strong></p><a id="more"></a><p>![image-20200404115102146](/images/论齐泽克《Gewalt》第三讲——急板命运和Heilige Gewalt/image-20200404115102146.png)</p><h2 id="内容概要"><a href="#内容概要" class="headerlink" title="内容概要"></a><strong>内容概要</strong></h2><p>过去随身带着一份时间的清单，它通过这份时间的清单而被托付给赎救。过去的人与活着的人之间有一个秘密协议。我们的到来在尘世的期待之中。同前辈一样，我们也被赋予了一点微弱的救世主的力量，这种力量的认领权属于过去。但这种认领并非轻而易举便能实现。历史唯物主义者们知道这一点。</p><p>本次讲座要点：命运，Mythologische/ Heilige Gewalt</p><h2 id="参考文献-amp-阅读扩展"><a href="#参考文献-amp-阅读扩展" class="headerlink" title="参考文献&amp;阅读扩展"></a><strong>参考文献&amp;阅读扩展</strong></h2><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3MTQ2ODAwMQ==&mid=2247484979&idx=1&sn=b70971f54fc14cea2332dc89c2b90de9&chksm=eac012bdddb79bab2141713a3895bbaf4b71fd36c5b88c609f08fac2b123245aa2300c13d4be&scene=21#wechat_redirect" target="_blank" rel="noopener">少年的你：在差异中进入彼此</a></p><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3MTQ2ODAwMQ==&mid=2247484966&idx=1&sn=8c21d1d981b049724df105020a14149d&chksm=eac012a8ddb79bbe0a8acba58c912e71781f7c28690dfd163d654d9f0602d7ffa2fa60273b62&scene=21#wechat_redirect" target="_blank" rel="noopener">三大陆主义，马尔科姆·X和卡斯特罗的“宿敌”</a></p><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3MTQ2ODAwMQ==&mid=2247484957&idx=1&sn=4cd9e772f213e3d8a73be2d7a745bf56&chksm=eac01293ddb79b850a01827813e33df5bf575ef845487e811ec63057d6100d362a5023a77b4b&scene=21#wechat_redirect" target="_blank" rel="noopener">彭湃和彭璜：革命主体的塑造</a></p><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3MTQ2ODAwMQ==&mid=2247484848&idx=1&sn=d64f935dc374b0d181b2a0abae8d7770&chksm=eac0113eddb79828b0f8f27ffecf37512a600c333afb3f5406a99dc6adcb0653de98f5bf66ea&scene=21#wechat_redirect" target="_blank" rel="noopener">《哪吒之魔童降世》：奉旨造反的命运</a></p><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2Mzc3NDYzNA==&mid=2247484215&idx=1&sn=7ab170549881c58703074c1a18b04b3e&chksm=eab78bf2ddc002e4cb9be1d1877ed6f64a11b83980083608358dbb83bd0297feb8290aba6cfe&scene=21#wechat_redirect" target="_blank" rel="noopener">《仁医》：命运的敌人</a></p><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3MTQ2ODAwMQ==&mid=2247485012&idx=1&sn=cc52b7ccbc33d7db89aafede4347efd4&chksm=eac012daddb79bcc6068a0ee99b06f91c74f47d95a713ec1c19f5b03052c8f9697af6fcdc928&scene=21#wechat_redirect" target="_blank" rel="noopener">《误杀》——公民社会的神话</a></p><p><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/81575574" target="_blank" rel="noopener">民主法团主义</a> </p><p><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/81575574" target="_blank" rel="noopener">https://zhuanlan.zhihu.com/p/81575574</a></p><p><a href="https://www.douban.com/doubanapp/dispatch?uri=/note/233360420/" target="_blank" rel="noopener">本雅明：暴力批判</a> </p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>讲座</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>路标&amp;抗疫抗无聊读书会</tag>
      
      <tag>齐泽克</tag>
      
      <tag>陈觞</tag>
      
      <tag>命运</tag>
      
      <tag>Mythologische/ Heilige Gewalt</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>陈光兴《去帝国：亚洲作为方法》导读</title>
    <link href="/2020/03/14/%E9%99%88%E5%85%89%E5%85%B4%E3%80%8A%E5%8E%BB%E5%B8%9D%E5%9B%BD%EF%BC%9A%E4%BA%9A%E6%B4%B2%E4%BD%9C%E4%B8%BA%E6%96%B9%E6%B3%95%E3%80%8B%E5%AF%BC%E8%AF%BB/"/>
    <url>/2020/03/14/%E9%99%88%E5%85%89%E5%85%B4%E3%80%8A%E5%8E%BB%E5%B8%9D%E5%9B%BD%EF%BC%9A%E4%BA%9A%E6%B4%B2%E4%BD%9C%E4%B8%BA%E6%96%B9%E6%B3%95%E3%80%8B%E5%AF%BC%E8%AF%BB/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>路标&amp;抗疫抗无聊读书会15</strong></p><p><strong>【第十七场讲座】</strong></p><h1 id="陈光兴《去帝国：亚洲作为方法》导读"><a href="#陈光兴《去帝国：亚洲作为方法》导读" class="headerlink" title="陈光兴《去帝国：亚洲作为方法》导读"></a>陈光兴《去帝国：亚洲作为方法》导读</h1><p><strong>时间：2020.3.14早上09:00</strong></p><p><strong>主讲人：一块红布</strong></p><p><img src="/images/%E9%99%88%E5%85%89%E5%85%B4%E3%80%8A%E5%8E%BB%E5%B8%9D%E5%9B%BD%EF%BC%9A%E4%BA%9A%E6%B4%B2%E4%BD%9C%E4%B8%BA%E6%96%B9%E6%B3%95%E3%80%8B%E5%AF%BC%E8%AF%BB/image-20200404114610550.png" srcset="/img/loading.gif" alt="image-20200404114610550"></p><h2 id="内容概要"><a href="#内容概要" class="headerlink" title="内容概要"></a>内容概要</h2><p>后殖民主义在90年代初引入中国，由于那个时期国内外特殊的历史情境，大陆的后殖民主义批评在一开始就笼罩在一股浓郁的民族主义氛围之中，变成一种揭露“西方文化霸权”、建构“本土理论”、“另类现代性”的工具。这也使得另一些知识分子对后殖民主义敬而远之，并认定它的问题意识与中国无关。</p><p>本次讲座的目的是借由陈光兴的《去帝国》，建立一种在中国大陆语境应用后殖民主义批评的方法。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>讲座</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>路标&amp;抗疫抗无聊读书会</tag>
      
      <tag>陈光兴</tag>
      
      <tag>后殖民</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>论齐泽克《Gewalt》第二讲——快板：上帝的内核和主体的“硬核”</title>
    <link href="/2020/03/13/%E8%AE%BA%E9%BD%90%E6%B3%BD%E5%85%8B%E3%80%8AGewalt%E3%80%8B%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E8%AE%B2%E2%80%94%E2%80%94%E5%BF%AB%E6%9D%BF%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E7%9A%84%E5%86%85%E6%A0%B8%E5%92%8C%E4%B8%BB%E4%BD%93%E7%9A%84%E7%A1%AC%E6%A0%B8/"/>
    <url>/2020/03/13/%E8%AE%BA%E9%BD%90%E6%B3%BD%E5%85%8B%E3%80%8AGewalt%E3%80%8B%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E8%AE%B2%E2%80%94%E2%80%94%E5%BF%AB%E6%9D%BF%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E7%9A%84%E5%86%85%E6%A0%B8%E5%92%8C%E4%B8%BB%E4%BD%93%E7%9A%84%E7%A1%AC%E6%A0%B8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>路标&amp;抗疫抗无聊读书会14</strong></p><p><strong>【第十六场讲座】</strong></p><h1 id="论齐泽克《Gewalt》第二讲——快板：上帝的内核和主体的“硬核”"><a href="#论齐泽克《Gewalt》第二讲——快板：上帝的内核和主体的“硬核”" class="headerlink" title="论齐泽克《Gewalt》第二讲——快板：上帝的内核和主体的“硬核”"></a>论齐泽克《Gewalt》第二讲——快板：上帝的内核和主体的“硬核”</h1><p><strong>时间：2020.3.13晚上20:00</strong></p><p><strong>主讲人：陈觞</strong></p><a id="more"></a><p><img src="/images/%E8%AE%BA%E9%BD%90%E6%B3%BD%E5%85%8B%E3%80%8AGewalt%E3%80%8B%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E8%AE%B2%E2%80%94%E2%80%94%E5%BF%AB%E6%9D%BF%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E7%9A%84%E5%86%85%E6%A0%B8%E5%92%8C%E4%B8%BB%E4%BD%93%E7%9A%84%E7%A1%AC%E6%A0%B8/image-20200404113804274.png" srcset="/img/loading.gif" alt="image-20200404113804274"></p><h2 id="内容概要"><a href="#内容概要" class="headerlink" title="内容概要"></a><strong>内容概要</strong></h2><p>每天晚上，当工人推着手推车离开工厂时都被仔细地搜查。但守卫却找不到任何东西。因为手推车永远是空的。最后谜底揭开了，工人偷的正是手推车 。</p><p>本次讲座要点：主体，无调世界，无神论。</p><h2 id="参考文献-amp-阅读扩展"><a href="#参考文献-amp-阅读扩展" class="headerlink" title="参考文献&amp;阅读扩展"></a><strong>参考文献&amp;阅读扩展</strong></h2><h4 id="资本主义的一元和无产阶级主体性："><a href="#资本主义的一元和无产阶级主体性：" class="headerlink" title="资本主义的一元和无产阶级主体性："></a>资本主义的一元和无产阶级主体性：</h4><ul><li><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3MTQ2ODAwMQ==&mid=2247484975&idx=1&sn=4e904bcb67a8bfdf5ee245e49ec4db22&chksm=eac012a1ddb79bb778175924d64b9f4af0e583209710cf91dffe3379501d3433776793066bd4&scene=21#wechat_redirect" target="_blank" rel="noopener">最末者的革命和革命的最末者</a></p></li><li><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3MTQ2ODAwMQ==&mid=2247485116&idx=1&sn=42d00c1e5ec31e7f66411ea1bac80ed9&chksm=eac01232ddb79b242da2cfbce306780c15e249e792152a23f23205d45ba272aa3c83200fdee6&scene=21#wechat_redirect" target="_blank" rel="noopener">哲学的党性——走向无产阶级的哲学</a></p></li><li><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3MTQ2ODAwMQ==&mid=2247485126&idx=1&sn=7dc50f6f0d1211e68f6bbda56bcdb058&chksm=eac01248ddb79b5e88321157e29267dd840266045ca3274367d455e36f1fd1abf97265142285&scene=21#wechat_redirect" target="_blank" rel="noopener">爱与恨的纠缠，兼论Lenin&amp;proletarian</a></p></li></ul><h4 id="无调世界："><a href="#无调世界：" class="headerlink" title="无调世界："></a>无调世界：</h4><ul><li><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3MTQ2ODAwMQ==&mid=2247484979&idx=1&sn=b70971f54fc14cea2332dc89c2b90de9&chksm=eac012bdddb79bab2141713a3895bbaf4b71fd36c5b88c609f08fac2b123245aa2300c13d4be&scene=21#wechat_redirect" target="_blank" rel="noopener">少年的你：在差异中进入彼此</a></p></li><li><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3MTQ2ODAwMQ==&mid=2247485211&idx=1&sn=f9320f53f25e5aee512439dccafc6121&chksm=eac01395ddb79a8395b19e9c790d6fec56b331968c29c5490e175cd2e40ef119b3b89f63051f&scene=21#wechat_redirect" target="_blank" rel="noopener">匿名的全能者，兼论多元</a></p></li><li><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2Mzc3NDYzNA==&mid=2247484224&idx=1&sn=6176d2eddbb79e85bf5488501c6e1166&chksm=eab78b85ddc0029377ebb2527f21f284de5b99b6dddc6580b7ef6dfe953af2b6d2381f55d85e&scene=21#wechat_redirect" target="_blank" rel="noopener">安全套的贫困，以及禁令</a></p></li></ul><h4 id="色情道德主义："><a href="#色情道德主义：" class="headerlink" title="色情道德主义："></a>色情道德主义：</h4><ul><li><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3MTQ2ODAwMQ==&mid=2247484951&idx=1&sn=1f8de973616db7c23ea9b9f4ba8b3ae9&chksm=eac01299ddb79b8f462a3844b0868ac908901b9c769e135be3332f420fa7db47360cf121f2d3&scene=21#wechat_redirect" target="_blank" rel="noopener">脱衣舞娘和色情道德主义者</a></p></li><li><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3MTQ2ODAwMQ==&mid=2247484948&idx=1&sn=3e43398606f1f04d56c80c5ae8e219be&chksm=eac0129addb79b8c0ff649d0b667e255f143dd955a6eb7207d953eff7a05e0338fd9f971da2e&scene=21#wechat_redirect" target="_blank" rel="noopener">色情道德主义</a></p></li><li><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3MTQ2ODAwMQ==&mid=2247484774&idx=1&sn=e0da73068026d44f17959d0bd7a71399&chksm=eac011e8ddb798fe63f89c7dc474fa268af1ffdf37c575d051a0f7c9fbce42ec4ebd1789d9f4&scene=21#wechat_redirect" target="_blank" rel="noopener">杀死亲密关系之后，P站成为了你的伴侣</a></p></li></ul>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>讲座</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>路标&amp;抗疫抗无聊读书会</tag>
      
      <tag>齐泽克</tag>
      
      <tag>陈觞</tag>
      
      <tag>无神论</tag>
      
      <tag>无调世界</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《中国六十年代中期到七十年代中期的那些事与马克思主义的关系》参考书单</title>
    <link href="/2020/03/13/%E3%80%8A%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%85%AD%E5%8D%81%E5%B9%B4%E4%BB%A3%E4%B8%AD%E6%9C%9F%E5%88%B0%E4%B8%83%E5%8D%81%E5%B9%B4%E4%BB%A3%E4%B8%AD%E6%9C%9F%E7%9A%84%E9%82%A3%E4%BA%9B%E4%BA%8B%E4%B8%8E%E9%A9%AC%E5%85%8B%E6%80%9D%E4%B8%BB%E4%B9%89%E7%9A%84%E5%85%B3%E7%B3%BB%E3%80%8B%E6%8E%A8%E8%8D%90%E4%B9%A6%E5%8D%95/"/>
    <url>/2020/03/13/%E3%80%8A%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%85%AD%E5%8D%81%E5%B9%B4%E4%BB%A3%E4%B8%AD%E6%9C%9F%E5%88%B0%E4%B8%83%E5%8D%81%E5%B9%B4%E4%BB%A3%E4%B8%AD%E6%9C%9F%E7%9A%84%E9%82%A3%E4%BA%9B%E4%BA%8B%E4%B8%8E%E9%A9%AC%E5%85%8B%E6%80%9D%E4%B8%BB%E4%B9%89%E7%9A%84%E5%85%B3%E7%B3%BB%E3%80%8B%E6%8E%A8%E8%8D%90%E4%B9%A6%E5%8D%95/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="《中国六十年代中期到七十年代中期的那些事与马克思主义的关系》推荐书单"><a href="#《中国六十年代中期到七十年代中期的那些事与马克思主义的关系》推荐书单" class="headerlink" title="《中国六十年代中期到七十年代中期的那些事与马克思主义的关系》推荐书单"></a>《中国六十年代中期到七十年代中期的那些事与马克思主义的关系》推荐书单</h1><p><strong>讲座请戳👉</strong></p><p><strong>在路标读书会编辑的强烈要求和催促下，昨天讲座的大量文献书单已被主讲人整理出来，但大多为实体书没有电子资源。</strong></p><p><strong>顺便附赠一些编辑自己的资源，拒绝在线解压，小声进村打枪的不要。</strong></p><p><strong>资源链接请戳👉<a href="https://pan.baidu.com/share/init?surl=wXUyVWkzGfBroPA6nTAKqA" target="_blank" rel="noopener">百度云链接</a> 提取码：ft4e</strong></p><p>上海市出版革命组：《彻底批判凯洛夫的&lt;教育学&gt;》</p><p>冯天瑜：《孔丘教育思想批判》</p><p>杨荣国：《反动阶级的“圣人”——孔子》</p><p>工人造反报编辑部等：《上海工人革命造反总司令部斗争纪要》</p><p>人民音乐出版社：《批判孔老二的反动音乐思想论文集》</p><p>上海工人革命造反总司令部：《上海工人革命造反派代表会议文件汇编》</p><p>国家基本建设委员会建筑科学研究院：《新中国建筑》</p><p>科学出版社：《无产阶级文化大革命推动我国科学技术蓬勃发展》</p><p>魏斐德：《历史与意志——毛泽东思想的哲学透视》</p><p>中共中央文献研究室：《毛泽东传》</p><p>盛大的节日三结合创作组：《盛大的节日》</p><p>戚本禹：《戚本禹回忆录》</p><p>清华大学井冈山兵团大字报编委会：《打倒反革命修正主义分子薄一波》</p><p>内刊反修兵翻印：《打倒反革命修正主义分子薄一波》</p><p>许全兴：《毛泽东晚年的社会主义探索与实验》</p><p>北京地质学院东方红报编辑部：《东方红报》</p><p>韩丁：《深翻——中国一个村庄的继续革命纪实》</p><p>钱庠理：《历史的变局——从挽救危机到反修防修》</p><p>卜伟华：《砸烂旧世界——文化大革命的动乱与浩劫》</p><p>史慧等：《难以继续的“继续革命”——从批林到批邓》</p><p>《万恶“圣人家”——孔府》</p><p>《罪恶累累的孔府》</p><p>《文革批判基督教和伊斯兰教的资料》</p><p>《儒法斗争集》</p><p>《儒法斗争与我国古代科学技术的发展》</p><p>《文革批判朱熹的资料》</p><p>《内蒙古资料》</p><p>《风雷激——出身论有关材料》</p><p>《托派和中国社会史论战》</p><p>《彭真在统一战线、民族、宗教工作方面的反革命修正主义言论汇编》</p><p>《邓小平与孔孟之道》</p><p>《红卫兵漫画》</p><p>《马克思恩格斯列宁斯大林毛主席论资产阶级民主派和走资派》</p><p>《批判谭力夫资料》</p><p>山东人民出版社：《&lt;万恶圣人家展览&gt;资料选编》</p><p>钱嗣杰：《毛泽东1964-1970工作、生活纪实》</p><p>北京大学中文系：《迎着朝阳》</p><p>人民出版社：《文化大革命期间出土文物》</p><p>上海七一人民公社史编写组：《上海七一人民公社史》</p><p>毛泽东：《毛主席论无产阶级专政下继续革命》</p><p>莫里斯•迈斯纳：《毛泽东的中国及后毛泽东时代的中国》</p><p>《揭露南京军区一小撮走资派在文化大革命中同省市委走资派相勾结，镇压革命群众运动的罪行》</p><p>李秉奎：《狂澜与潜流——中国青年的性恋与婚姻（1966—1976）》</p><p>林超超：《动员与效率——计划体制下的上海工业》</p><p>金大陆：《非常与正常——上海文革时期的社会生活》</p><p>《党内另一个最大的走资本主义道路当权派邓小平的主要罪行》</p><p>王泰平主编：《中华人民外交史》第二卷</p><p>杨丽君：《文革中的公民权竞争与集体暴力》</p><p>沈志华、梁志：《窥视中国：美国情报机构眼中的红色对手》</p><p>常利兵：《西沟：一个晋东南典型乡村的革命、生产及历史记忆(1943-1983)》</p><p>理查德•沃林：《法国知识分子与20世纪60年代的遗产》</p><p>北京广播器材厂工人理论组：《世界古代史上阶级斗争和路线斗争的几个问题》</p><p>武群：《霸权决定不了世界历史的命运》</p><p>吉林大学历史系：《一切反动派都是尊孔派》</p><p>人民文学出版社：《反革命狂想曲的幻灭——“四人帮”利用电影反党的铁证》</p><p>夏尔·贝特兰：《毛以后的中国》</p><p>夏尔·贝特兰：《中国的文化大革命与工业组织》</p><p>《“畅观楼”反革命事件及彭真批判资料汇编》</p><p>《“二流堂”与“小家族”研究资料汇编》</p><p>《《发扬反潮流的革命精神》（插图版）》</p><p>《革命委员会好》(国防战士报社)</p><p>《十大样板戏》剧本</p><p>《文革后“揭批查”运动和“三种人”研究资料汇编》</p><p>《王瑶文选》</p><p>《文革后“揭批查”运动和“三种人”研究资料汇编》</p><p>《文史哲》杂志关于大庆的文章</p><p>《文史哲》杂志关于大寨的文章</p><p>《SAM MARCY ON CULTURAL REVOLUTION》</p><p>《阿兰·巴狄乌与文化革命》</p><p>《安亭事件资料集》</p><p>《扒手外传》</p><p>《北航红旗领袖戴维堤长篇自传回忆录《逝者如斯》》</p><p>《北航红旗文革史料汇编》</p><p>《曹卫平论文革》</p><p>《彻底批判薄一波在计划经济工作中的反革命修正主义路线》</p><p>《彻底批判刘邓资产阶级反动路线》</p><p>《陈伯达文革讲话》</p><p>《陈丕显是刘少奇在上海的头号代理人》</p><p>《陈永贵同志纪念专辑》</p><p>《大寨插上金翅膀：大寨大队在农业机械化道路上阔步前进（插图版）》</p><p>《邓小平研究第一辑》</p><p>《邓修外传》</p><p>《地主阶级的孝子贤孙——邓小平》</p><p>《翻案不得人心》</p><p>《反革命修正主义分子薄一波罪行录》</p><p>《反击右倾翻案促进工业生产》</p><p>《关锋文编》</p><p>《郭嘉宏专刊（镇江市机关无产阶级革命派联合会）》</p><p>《还原历史：民间文革回忆访谈集（第一辑）2》</p><p>《海瑞罢官研究资料》</p><p>《海上大寨——獐子岛》</p><p>《黑龙江文革研究资料汇编》</p><p>《华国锋研究资料汇编》</p><p>《怀念李庆霖》</p><p>《黄廉文选》</p><p>《纪念李九莲》</p><p>《江青同志论文艺》</p><p>《江青同志早期文稿》</p><p>《江青文革讲话》</p><p>《江青在狱中》</p><p>《脚印——宜宾文革造反派领袖谢英富回忆录》</p><p>《京剧革命十年》</p><p>《开展对《水浒》的评论》</p><p>《康生文革讲话》</p><p>《兰考县农村无产阶级文化大革命两条路线的斗争》</p><p>《牢牢掌握斗争的大方向》</p><p>《老田文革研究论文集》</p><p>李孑《我与柳青》</p><p>《联动与血统论研究资料》</p><p>《林彪文革指示》</p><p>《刘少奇研究资料汇编》</p><p>《刘修外传[清华大学井冈山兵团著]》</p><p>《马恩列斯毛与刘邓言论对比录》</p><p>马社香《前奏》</p><p>《聂元梓口述历史》</p><p>《农业学大寨（第二辑 插图版）》</p><p>《农业学大寨先进典型：大寨精神在武威（插图版）》</p><p>《批林批孔文章汇编》</p><p>《批林批孔言论摘编》</p><p>《批判党内那个不肯改悔的走资派》</p><p>《批判读书无用论》</p><p>《批判洋奴哲学》</p><p>《批判资料 中国赫鲁晓夫刘少奇反革命修正主义言论集(1958.6-1967.7)》</p><p>《戚本禹文革讲话》</p><p>《清华大学文革资料汇编》</p><p>秋石客：《论文化革命》</p><p>《山东济宁地区文革传记》</p><p>《上海柴油机厂文化大革命的发展》</p><p>《上海工人造反报摘编》</p><p>《上海机关造反派12.18大会专刊》</p><p>《霜叶集：一位文革亲历者的思考》</p><p>《桃园调查纪实》</p><p>《王洪文文集》</p><p>《王力文编》</p><p>《文革学生领袖文集》</p><p>《文革中无产阶级革命左派的夺权斗争》</p><p>《武汉720事件研究资料汇编》</p><p>《香港文革與反英抗暴專輯(繁体)》</p><p>《香港左派斗争史》</p><p>《谢富治讲话集》</p><p>徐海亮《东湖风云录》</p><p>徐海亮《我所经历的武汉文革》</p><p>《杨西光研究资料汇编》</p><p>《要敢于反潮流（插图版）》</p><p>《要害是复辟资本主义－批判“三项指示为纲”的修正主义纲领》</p><p>《砸烂刘邓路线，枪毙王光英》</p><p>《在广阔的天地里：知青回忆录》</p><p>张春桥：《今朝集》</p><p>张春桥：《龙华集》</p><p>《张春桥文录》</p><p>《张铁生资料汇编》</p><p>《赵永夫及青海问题资料汇编》</p><p>《知识青年上山下乡研究资料汇编》</p><p>《众丑外传》</p><p>《文化大革命研究资料》</p><p>萧延中主编《外国学者评毛泽东》</p><p>《刘少奇年谱》</p><p>《毛泽东年谱》</p><p>《周恩来年谱》</p><p>《毛泽东思想万岁》</p><p>《毛泽东的珠峰》</p><p>《毛泽东选集第六卷》</p><p>《毛泽东选集第七卷》</p><p>《建国以来毛泽东文稿》</p><p>麦克·法夸尔：《文化大革命的起源》</p><p>麦克•法夸尔：《毛泽东最后的革命》</p><p>徐景贤：《十年一梦》</p><p>《徐景贤最后回忆》</p><p>《姚文元文集》</p><p>杨奎松：《中华人民共和国建国史研究.2》</p><p>埃德加·斯诺：《漫长的革命》</p><p>《剑桥中华人民共和国史》</p><p>《50-70年代中国文学经典再解读》</p><p>徐海亮：《武汉720事件实录》</p><p>《Mao’s China and the Cold war》</p><p>《大逆转—中国的私有化1978—1989》</p><p>《邓小平时代》</p><p>《血與火的教訓——文革重大武鬥慘案紀實》</p><p>《革命造反年代》</p><p>《红色工程师的崛起：清华大学与中国技术官僚阶级的起源》</p><p>《江青文革讲话选编》</p><p>《巨人的背影》</p><p>《刘少奇审查材料》</p><p>《社会主义政治经济学1975年版》</p><p>《社会主义政治经济学1976年版》</p><p>童小溪《极端年代的公民政治》</p><p>北大马会：《文革史》</p><p>《相对论批判》</p><p>《一场夭折的中国文化启蒙运动》</p><p>《一叶知秋：清华大学1968年百日大武斗》</p><p>《张春桥狱中家书》</p><p>《中国资本主义的发展与阶级斗争》</p><p>《朱永嘉口述，金光耀、鄧傑整理. 巳申春秋 我對文革初期兩段史實的回憶》</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>文章</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>路标&amp;抗疫抗无聊读书会</tag>
      
      <tag>张程</tag>
      
      <tag>书单</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《圣西门——被遗忘的社会理论先驱》讲座观后感</title>
    <link href="/2020/03/12/%E3%80%8A%E5%9C%A3%E8%A5%BF%E9%97%A8%E2%80%94%E2%80%94%E8%A2%AB%E9%81%97%E5%BF%98%E7%9A%84%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%90%86%E8%AE%BA%E5%85%88%E9%A9%B1%E3%80%8B%E8%AE%B2%E5%BA%A7%E8%A7%82%E5%90%8E%E6%84%9F/"/>
    <url>/2020/03/12/%E3%80%8A%E5%9C%A3%E8%A5%BF%E9%97%A8%E2%80%94%E2%80%94%E8%A2%AB%E9%81%97%E5%BF%98%E7%9A%84%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%90%86%E8%AE%BA%E5%85%88%E9%A9%B1%E3%80%8B%E8%AE%B2%E5%BA%A7%E8%A7%82%E5%90%8E%E6%84%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="《圣西门——被遗忘的社会理论先驱》讲座观后感"><a href="#《圣西门——被遗忘的社会理论先驱》讲座观后感" class="headerlink" title="《圣西门——被遗忘的社会理论先驱》讲座观后感"></a>《圣西门——被遗忘的社会理论先驱》讲座观后感</h1><p><strong>作者：JL</strong></p><p><strong>讲座请戳👉<a href="/2020/02/29/%E5%9C%A3%E8%A5%BF%E9%97%A8%E2%80%94%E2%80%94%E8%A2%AB%E9%81%97%E5%BF%98%E7%9A%84%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%90%86%E8%AE%BA%E5%85%88%E9%A9%B1/" title="圣西门——被遗忘的社会理论先驱">圣西门——被遗忘的社会理论先驱</a></strong></p><blockquote><p>六十岁，深感绝望朝自己脑袋开了一枪而未死的他瞎了只眼继续观察资本主义初级阶段，临终前医生问他：“难受吗？”圣西门说：“不难受，或许我在撒谎，但让我们来谈谈社会主义！”</p><p>讲了许久之后，他抬起手说了句：“我们稳操胜券。”终于死了。</p></blockquote><img src="/images/《圣西门——被遗忘的社会理论先驱》讲座观后感/0.jpg" srcset="/img/loading.gif" style="zoom:50%;" /><a id="more"></a><p>2.29结束了由论文大师为我们主讲的《圣西门—被遗忘的社会理论先驱》这一讲座，讲师就圣西门的生平，与孔德的关系，晚年经历，以及对社会主义建设的尝试这些角度，为我们展示了一个在启蒙时代末艰难摸索新时代可能的先驱者的思想变迁。下面我将就这几个角度展开讲座心得陈述。</p><p>圣西门是19世纪初叶法国杰出的思想家，马克思、恩格斯把他同傅立叶、欧文并列为三大空想社会主义者。他出生于巴黎一个封建贵族家庭，从小受过良好的教育，特别爱好研究哲学。1789年，法国爆发资产阶级大革命，29岁的圣西门，出于对封建制度的不满，积极投入了这场革命。但是，革命胜利后建立起来的资本主义制度，只给少数富有者和大资产阶级带来了利益，那些“游手好闲”的人仍旧过着荒淫无耻的寄生生活，广大无产者和劳动群众依旧遭受苦难。因此，圣西门终于对资本主义采取了否定的态度，抨击资本主义社会是“黑白颠倒的世界”。他希望以一个“只在改善占人口大多数的穷苦阶级命运”的新社会来取代它。</p><p>1760年生于巴黎一个贵族家庭。自称是是查理大帝的后裔。他出世时，早已家业衰落。由于经营地产入不敷出，他家不得不向朝廷领取补贴。年幼时受过良好的教育，对唯物主义哲学的热爱让青年的圣西门坚持反对教会仪式。19岁的圣西门在服役期间随法国军队参加了北美独立战争，从封建专制的法国来到革命战争如火如荼的美洲大陆，使年轻的圣西门的眼界大为开阔。在一次战斗中，他负了伤，被英军俘虏。北美独立战争后，圣西门回到法国。1789年,法国爆发了轰轰烈烈的大革命，这场革命运动对于圣西门思想的形成起了决定性的影响。恩格斯说:“圣西门是法国大革命的产儿”。在这场举世闻名的大变革中，圣西门第一次看到了阶级冲突的内核，他看到了法国大革命不仅是资产阶级同封建主的斗争，也是无产者同封建主、资产阶级之间的阶级斗争。恩格斯把他的这种见解称之为“这在1802年是极为天才的发现”。然而，圣西门把阶级斗争，尤其是把暴力革命，作为坏的东西加以排斥，竭力宣扬和平改造，以宣传和舆论提高人们的“理性”，进而改造社会。法国大革命又开始,圣西门不顾自己的大贵族身份,毅然投身到了这场平民革命之中。革命的硝烟洗荡了圣西门的家产,但却带不走他的智慧,凭借其聪慧的头脑和过人的眼界,圣西门开办了法国最早的信托投资公司,并因此成为富翁。可是最终，家财万贯的圣西门仍然选择了一条不一样的道路，他把自己巨额的财富都投入到他梦想的社会主义建设中，探寻人类文明的发展。</p><p>最终贫困潦倒的圣西门对自己连开7枪，其中一颗子弹打穿了他的眼睛，并且贯穿头颅。</p><p>谈到圣西门就不得不说他和秘书孔德的关系，这个对他晚年可能最为重要伴随他七年之痒的男人（虽然还是闹掰了）二人本来刚开始关系挺好的，但由于圣西门一直强调改革的重要性，他想为无产阶级谋权益，但孔德则坚持应该先建立完整的理论体系，而最终因孔德的一篇著作究竟应该以圣西门的名义发表（好像以前都是这么干的）还是作为孔德的《实证政治体系》第一章发表，二人产生了分歧，从此分道扬镳。看似是因为著作权原因，实则是二人的思想发生了激烈碰撞，无法相融了。当孔德逐步开始希望建立一套实证主义学说体系的时候，圣西门依旧致力于如何推翻资本主义，建立一个人人劳动、公平友爱的美好社会。如同傅里叶一样，圣西门的文风晦涩，难以捉摸，可以说是最早的怪话人，因此相比于他自身的著作，人民群众明显更加喜闻乐见孔德更为质朴的学问，孔德继承了圣西门的重要思想，乃至于其津津乐道的实证二字也正出圣西门之手。</p><h2 id="“人人都应当劳作”"><a href="#“人人都应当劳作”" class="headerlink" title="“人人都应当劳作”"></a>“人人都应当劳作”</h2><p>在圣西门设想的“实业制度”下，不再有资本主义社会的生产无政府状态。私人企业的生产要受国家监督，统一安排，按计划进行。国家实行议会制。由发明院、审查院和执行院组成的议会都由有能力的专家、学者负责。欧洲各国要在议会制的基础上，建立欧洲总议会，总部设在日内瓦。在“实业制度”下，由实业者和学者掌握社会政治、经济、文化各方面的权力；社会的唯一目的应当是尽善尽美地运用科学、艺术和手工业的知识来满足人们的需要，特别是满足人数最多的最贫穷阶级的物质生活和精神生活的需要；人人都要劳动，经济按计划发展，个人收入应同他的才能和贡献成正比。不承认任何特权。在理想社会中，政治学将成为生产的科学，政治将为经济所包容，对人的统治将变成对物的管理和对生产过程的领导。不过圣西门关于新社会的理论在当时并没有坚实的阶级基础，处处碰壁没有得到广泛认可。早期的圣西门由于法国大革命造成的恐怖，导致他对无产阶级和革命都持有不信任的态度，从而主张一种资产阶级，小资产阶级和无产阶级共同合作的社会改良主义理论。但随着法国资本主义生产关系逐渐发展，阶级矛盾不断尖锐和广大劳动群众的无产阶级化过程加速的影响下，圣西门晚年的思想发生了一些重要变化。他的社会主义倾向越来越显著，对无产阶级的评价有明显改变。他认为在实业家阶级中，无产阶级的力量在不断增长。他们革命中就曾表现出极大的管理才干。他们中间正在不断涌现出更多有管理企业能力的人。他不再相信议会制度,更加强调加强整个社会的计划经济、科学技术和才能等级制度。他认为,应该把为人数最众多的阶级谋最大的福利的原则放在首位。</p><p>人人都要劳动是实业制度中一项重要的社会主义原则。圣西门认为，未来社会有最大限度的平等，其中一个重要表现是实行普遍劳动的原则。早在1802年的处女作中，他就规定：“一切人都应当劳动，都要把自己看成属于某一工厂的工人。”他指出：“劳动是一切美德的源泉，最有益的劳动应当最受尊重”。他指出，在实业制度下，将以“最可靠和最迅速的手段来保证生产者大众经常有工作”。</p><p>为了保证实业制度的领导者为无产阶级谋福利，防止特权复活，<strong>圣西门提出了几条原则：领袖应由人民选举产生；实业制度的领导者只是为公共利益服务的社会管理人员；实业制度应实行集体领导的原则。</strong>根据圣西门的设想，实业制度的领导者与人民群众是平等的关系。在圣西门这里，由于实现了对物的掌控，领导就失去了其权力特殊性的地位，成为了如同掏粪工，公务员等日常事务性劳作。平等得以实现可能。</p><p>因此圣西门会认为他的理想更像是一个充满激情的教派，在圣西门的晚年,为了强调“实业制度”以“理性”、道德观念为基础,他给“实业制度”涂上了宗教色彩，把他关于理想社会制度的学说称为“新基督教”，认为“要从事一项伟大的事业必须有激情”，尽管他的初心始于“理性与启蒙”。但是孔德明显比圣西门更强调实证精神，这也是被后期社会科学所继承的。其实证主义是在“科学万能”的大背景下发展起来的，反对形而上的推理空谈（尽管仍然熟练的使用了形而上学逻辑）。他认为万物的关系，科学的实质的知识是不以人的意志为转移的，客观存在的。研究者的工作是去揭露真实和真理。因此我们不难理解孔德与晚期圣西门的分道扬镳。</p><p><strong>他说：“在新的政治制度下，社会组织的惟一而长远的目的，应当是尽善尽美地运用科学、艺术和工艺的现存知识来满足人们的需要。”</strong>后来，圣西门明确提出实业制度的目的是提高无产阶级的福利，“人们应当把自己的社会尽量组织得有益于大多数人，以最迅速和最圆满地改善人数最多阶级的精神和物质生活，作为自己的一切劳动和活动的目的。”</p><p>圣西门同时也是＂历史唯物主义＂的启发者。他认为，随着战争越发的依赖于实业体系即现代工业生产，那么掌握了整个工业体系运作的新社会的人民就有望消灭战争．这体现了圣西门试图将人类社会的政治军事现象奠基于其物质基础的观点．</p><p>圣西门的空想社会主义思想是在法国大革命和欧洲资本主义工业迅速发展的社会历史条件下形成的。它反映了当时尚未成熟的无产阶级对现存社会制度的失望和抗议，以及建立使他们真正取得解放的理想社会的愿望。圣西门的著作抨击了资本主义社会的全部基础，提供了启发工人觉悟的极为宝贵的材料。作为社会理论的先驱，新时代的探索者，圣西门一生不能说是幸运的，在传奇的人生履历后，圣西门不满足于旧世界给予他的无数财富。</p><p>值得一提的是，在马克思和恩格斯之前的社会主义和共产主义思潮各自有不同的理论偏重，这似乎是泛左翼运动本身内部就固有的内在张力，甚至在马克思恩格斯之后的各种共产主义学说之中也未曾消亡。以圣西门为代表的＂空想的社会主义＂者强调未来理想社会的物质经济基础，强调应该对社会的各个产业部门进行集中计划管理；而相反，＂空想的共产主义＂者们则更加强调左翼运动中的政治去中心化的无政府主义维度。值得注意的是，这一充满张力的二重属性并未因马克思恩格斯建立所谓的＂科学社会主义＂理论之后而消失，譬如在曾经的社会主义的中国模式中，毛的思想就相比苏联的以中央政府的计划为导向的＂社会主义＂倾向带有更多的强调人民，强调去中心化的＂共产主义色彩＂。这一张力在当代的＂工业党＂和＂后现代＂的马克思主义者们的分歧中也可以管窥一二<strong>。因此，马克思恩格斯之前的社会主义思想的研究，也许能为我们理清在左翼理论中，本就存在的＂经济的中心化＂和＂政治的去中心化＂之间的张力。只有清醒的意识到这一张力，才能为更好的理论创造和反思打下良好的基础。</strong></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>文章</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>路标&amp;抗疫抗无聊读书会</tag>
      
      <tag>JL</tag>
      
      <tag>圣西门</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>论齐泽克《Gewalt》①——慢板：Gewalt分类和SO</title>
    <link href="/2020/03/11/%E8%AE%BA%E9%BD%90%E6%B3%BD%E5%85%8B%E3%80%88Gewalt%E3%80%89%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AE%B2%E2%80%94%E2%80%94%E6%85%A2%E6%9D%BF%EF%BC%9AGewalt%E5%88%86%E7%B1%BB%E5%92%8CSOS/"/>
    <url>/2020/03/11/%E8%AE%BA%E9%BD%90%E6%B3%BD%E5%85%8B%E3%80%88Gewalt%E3%80%89%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AE%B2%E2%80%94%E2%80%94%E6%85%A2%E6%9D%BF%EF%BC%9AGewalt%E5%88%86%E7%B1%BB%E5%92%8CSOS/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>路标&amp;抗疫抗无聊读书会12</strong></p><p><strong>【第十四场讲座】</strong></p><h1 id="论齐泽克〈Gewalt〉第一讲——慢板：Gewalt分类和SOS"><a href="#论齐泽克〈Gewalt〉第一讲——慢板：Gewalt分类和SOS" class="headerlink" title="论齐泽克〈Gewalt〉第一讲——慢板：Gewalt分类和SOS"></a>论齐泽克〈Gewalt〉第一讲——慢板：Gewalt分类和SOS</h1><p><strong>时间：2020.3.11晚上20:00（13号.15号晚上八点分别为第二三讲）</strong></p><p><strong>主讲人：陈觞</strong></p><a id="more"></a><p><img src="/images/%E8%AE%BA%E9%BD%90%E6%B3%BD%E5%85%8B%E3%80%8AGewalt%E3%80%8B%E2%80%94%E2%80%94%E6%85%A2%E6%9D%BF%EF%BC%9AGewalt%E5%88%86%E7%B1%BB%E5%92%8CSO/image-20200401001250900.png" srcset="/img/loading.gif" alt="image-20200401001250900"></p><h2 id="内容概要"><a href="#内容概要" class="headerlink" title="内容概要"></a><strong>内容概要</strong></h2><p>本次讲座要点：Gewalt 分类，自由派共产主义。</p><p>（引用）在社会主义的统治下,列宁对来自年轻人该做什么这个问题,总是回以“学习、学习再学习”。这句口号无时无刻不被提出,并贴在所有学校的墙上。</p><p>笑话是这样的:马克思、恩格斯和列宁三人被问到他们要妻子还是要情妇。一如所料,私德颇为保守的马克思回答:“妻子!”而更像名享乐主义者的恩格斯选了情妇。使所有人诧异的是,列宁说</p><p>“我两者皆要!”为什么呢?是否在他道貌岸然的革命形象背后藏着颓废的享乐?“不,”列宁解释道：</p><p>“这样我就可以告诉妻子我去会情人、告诉情人我要陪妻子……”</p><p>“然后你要干什么?”</p><p>“我找个没人的地方学习、学习再学习!”</p><h2 id="讲座录屏"><a href="#讲座录屏" class="headerlink" title="讲座录屏"></a>讲座录屏</h2><iframe class="iframe_video" src="//player.bilibili.com/player.html?aid=95860141&bvid=BV16E411578s&cid=163645373&page=1" scrolling="no" border="0" frameborder="no" framespacing="0" allowfullscreen="true"> </iframe>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>讲座</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>路标&amp;抗疫抗无聊读书会</tag>
      
      <tag>齐泽克</tag>
      
      <tag>自由派共产主义</tag>
      
      <tag>陈觞</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>晚年陈独秀：革命派知识分子的困境</title>
    <link href="/2020/03/10/%E6%99%9A%E5%B9%B4%E9%99%88%E7%8B%AC%E7%A7%80%E9%9D%A9%E5%91%BD%E6%B4%BE%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%88%86%E5%AD%90%E7%9A%84%E5%9B%B0%E5%A2%83/"/>
    <url>/2020/03/10/%E6%99%9A%E5%B9%B4%E9%99%88%E7%8B%AC%E7%A7%80%E9%9D%A9%E5%91%BD%E6%B4%BE%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%88%86%E5%AD%90%E7%9A%84%E5%9B%B0%E5%A2%83/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>路标&amp;抗疫抗无聊读书会11</strong></p><p><strong>【第十三场讲座】</strong></p><h2 id="晚年陈独秀：革命派知识分子的困境"><a href="#晚年陈独秀：革命派知识分子的困境" class="headerlink" title="晚年陈独秀：革命派知识分子的困境"></a>晚年陈独秀：革命派知识分子的困境</h2><p><strong>时间：2020.3.10晚上19：30</strong></p><p><strong>主讲人：佟登青</strong></p><a id="more"></a><p><img src="/images/%E6%99%9A%E5%B9%B4%E9%99%88%E7%8B%AC%E7%A7%80%E9%9D%A9%E5%91%BD%E6%B4%BE%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%88%86%E5%AD%90%E7%9A%84%E5%9B%B0%E5%A2%83/image-20200403105138470.png" srcset="/img/loading.gif" alt="image-20200403105138470"></p><h2 id="内容概要"><a href="#内容概要" class="headerlink" title="内容概要"></a>内容概要</h2><p>陈独秀的一生起起伏伏，促使他的思想不断变化，而晚年对于政治问题和世界形势的思考，虽然正误交织，但凝结了其一生理论探索和实践探索的经验与教训。本文力求做到“同情的理解”，揭示晚年陈独秀思想的多面性和深刻性，纠正长期以来人们（不论是出于哪一种理论立场）对于陈独秀的简单化认识，并在此基础上，以陈独秀为例，探讨革命派知识分子的困境。</p><p>本文所限定的晚年陈独秀，是从1927年陈独秀离开中共领导岗位时算起的。如果说，早年的陈独秀是一个成功的报人，中年的陈独秀是一个功过参半的党人，那么，晚年的陈独秀则在时代舞台的角落里成了一个哲人，而在此过程中起到催化作用的，则是托洛茨基和第二次世界大战。对于陈独秀“思想简单”的常见评论，对于晚年陈独秀是不适用的。并非巧合的是，晚年陈独秀的思考与毛泽东“新民主主义”思想和邓小平“以发展生产力为第一要务”的思想至少在目标上是相当一致的，虽然陈独秀的表述带有他惯常的“语不惊人死不休”的风格。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>讲座</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>路标&amp;抗疫抗无聊读书会</tag>
      
      <tag>陈独秀</tag>
      
      <tag>佟登青</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>走进拉康（一）——探入想象界</title>
    <link href="/2020/03/10/%E8%B5%B0%E8%BF%9B%E6%8B%89%E5%BA%B7%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89%E2%80%94%E2%80%94%E6%8E%A2%E5%85%A5%E6%83%B3%E8%B1%A1%E7%95%8C/"/>
    <url>/2020/03/10/%E8%B5%B0%E8%BF%9B%E6%8B%89%E5%BA%B7%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89%E2%80%94%E2%80%94%E6%8E%A2%E5%85%A5%E6%83%B3%E8%B1%A1%E7%95%8C/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="走进拉康（一）——探入想象界"><a href="#走进拉康（一）——探入想象界" class="headerlink" title="走进拉康（一）——探入想象界"></a>走进拉康（一）——探入想象界</h1><p><strong>作者：陈旌亮</strong></p><p><img src="/images/%E8%B5%B0%E8%BF%9B%E6%8B%89%E5%BA%B7%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89%E2%80%94%E2%80%94%E6%8E%A2%E5%85%A5%E6%83%B3%E8%B1%A1%E7%95%8C/image-20200403104321707.png" srcset="/img/loading.gif" alt="image-20200403104321707"></p><h2 id="引言："><a href="#引言：" class="headerlink" title="引言："></a><strong>引言：</strong></h2><p>雅克—拉康（Jacques  Lacan,1901-1981 ）可以说是自精神分析的创始人和发起者西格蒙德—弗洛伊德（Sigmund Freud,1856-1939）以来最重要的精神分析学家。目前，世界上已有超过半数的分析家都在使用一些拉康派的方法。拉康的思想现在已经遍及文学批评、电影研究、女性主义与社会理论等各个学科，并被应用于教育研究、法律研究与国际关系等不同领域。如今，对于任何一个人文学科方向的学者，不在某种层面上与拉康的思想交锋几乎是不可能的。我们熟悉的劳拉—莫微的《视觉快感与叙事电影》，杰奎琳—罗斯的《视觉领域中的性欲》，肖珊娜—费尔曼的《文学与精神分析—阅读问题：在其他方面》，彼得—布鲁克斯的《情节阅读》，或者是路易—阿尔都塞的《弗洛伊德与拉康》以及斯拉沃热—齐泽克的《意识形态的崇高客体》，这样一些著作都已经被视为各自领域的现代经典。当你第一次拿起一本弗洛伊德的著作，无论那些被包含在文本中的观念可能让你觉得多么怪异和困惑，你都很难使自己免疫于阅读其作品本身带来的快感。阅读弗洛伊德——尤其是他的那些个案研究，以及那些有关艺术、社会与宗教的思辨性著作——就仿佛是在阅读一本优秀的侦探小说。即便你没有被弗洛伊德的那些论点所征服，也会被他所讲述的故事所深深吸引。对于拉康来说，情况就大不相同了。即使以当代文学与文化理论的标准来看，即使让那些饱读诗书的文艺评论家来看，拉康的著作和文本都是异常深奥难懂、错综复杂、艰涩隐晦并且看似无法理解。看黑格尔的书，好像很难，那是因为你没有相应的哲学史概念和西方哲学（特别是从康德到谢林的先验哲学体系）的熏陶。就《小逻辑》而言，它可以作为一本哲学入门书籍来读，即使没完全明白，你也可以得到思想的洗礼，知道西方哲学大概是怎么回事。《精神现象学》对于西方人来说比《小逻辑》容易，对于我们来说比《小逻辑》要难。因为它包含了一些历史和文学知识以及黑格尔所处时代的哲学常识。跟黑格尔相比，拉康的思想太难了！拉康首先是一位临床工作者，其次才是一个教学者，并且他对大学及其所谓的大学辞说保持着深深的怀疑。拉康唯一出版的著作叫做《书写》，这本书恐怕要那些熟悉其思想的读者才能看懂！那么我们怎么研究拉康的思想呢？我们主要看他的学生雅克—阿兰—米勒（拉康的女婿，学术继承人）负责主编的和拉康从前的学生所做的笔记和抄录汇聚的拉康文集。自1953年起的26年里，拉康都会抽取弗洛伊德的一则文本或一个概念，举办隔周一次的公众研讨班。尽管这样，他的思想还是很难懂，我借助了他的学生齐泽克的很多理解来领会他的思想。</p><p><img src="/images/%E8%B5%B0%E8%BF%9B%E6%8B%89%E5%BA%B7%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89%E2%80%94%E2%80%94%E6%8E%A2%E5%85%A5%E6%83%B3%E8%B1%A1%E7%95%8C/image-20200403104342397.png" srcset="/img/loading.gif" alt="image-20200403104342397"></p><h2 id="一、拉康的核心思想：想象界"><a href="#一、拉康的核心思想：想象界" class="headerlink" title="一、拉康的核心思想：想象界"></a>一、拉康的核心思想：想象界</h2><h3 id="1、镜像阶段"><a href="#1、镜像阶段" class="headerlink" title="1、镜像阶段"></a><strong>1</strong>、镜像阶段</h3><p> 对于中文读者来说，镜像阶段的理论广为流传，因为它比较好懂。35岁的拉康在国际精神分析协会于马里安巴举行的第十四届大会上提交了一篇题为《镜像阶段》的论文，即“The Mirror Stage”。在以后的十三年多的时间里，拉康精心培育了这颗珍珠。</p><p>1、拉康认为有必要把<strong>自我(ego)</strong>和主体(subject)区分开来，并建立一个“分裂”或“异化”的主体性（subjectivity）概念。</p><p>A、根据现象学家们的观点，人类的意识不是对于简单存在的“既定”物质现象的被动承认，而是一个主动建构或“有意向于”（intending）那些现象的过程。胡塞尔认为，我们无法确定任何超越我们直接经验的东西，并因此不得不忽视一切超出我们知觉或意识的东西，或是把这些超出我们知觉经验的东西“置入括号”（put in brackets）。他把这个过程叫做<strong>“现象学还原”（phenomenological reduction）</strong>,因为在某种意义上，我们把外部世界单独还原成了意识。简而言之，思考一个对象的过程与该对象本身是相互独立的。</p><p>B、马丁—海德格尔进一步发展了胡塞尔的思想。海德格尔指出，所有的理解都是在历史上被定位的。作为人类，我们总是从某种特定的情境来感知世界，而我们最基本的欲望即在于超越或跨越那一情境。此即海德格尔所谓的“抛掷”（project）：作为主体，我们在物理上处于时间和空间之中，但是我们却继而把自己“抛掷”在未来之中。人类的主体性，亦或我们所谓的生存（existence），便涉及这个把自己抛掷在世并抛向未来的持续过程。因此，对于海德格尔而言，人类的意识便不是一个由思维与形象组成的内部世界，而是一个向外抛掷的持续过程，或者是他所谓的“外在”（ex-sistence）的绽出。</p><p>C、借由海德格尔的抛掷概念，萨特指出，自我意识在本质上即是<strong>“虚无”（nothing）</strong>,而自我则是由主体知觉到的世界上的一个对象。</p><p>D、萨特的思想对于拉康阐述镜像阶段中的主体和自我的关系非常重要，“外在”和“虚无”的概念贯穿拉康的著作。“外在”和“虚无”这些现象学的概念从意识的领域转移到了无意识的领域。正如雅克—阿兰—米勒这样写道：对他而言至关重要的是，无意识并未被当做某种内在（interiority）或是其中一方面存在着一些冲动而另一方面存在着一些认同的容器（container）……他非但不把无意识当作某种某种容器，反而将其当作某种外在（ex-sistent）的东西——亦即某种出离其自身的存在——并把这种外在联系于一个存在的缺失的主体（lack of being）。</p><h3 id="2、自体之为镜像"><a href="#2、自体之为镜像" class="headerlink" title="2、自体之为镜像"></a><strong>2、自体之为镜像</strong></h3><p>拉康专注于意识尤其是自我意识的本质。他在思考：是什么使一个个体能够开始把一种自主的思维知觉为其自体，从而最初感受到其自体的存在，并维持这个自我意识的水平？</p><p>A、瓦隆认为：镜像在婴儿认识其自体的过程中起了很重要的作用。婴儿有能力认识其自体，并同时将其自体区别于其自身的镜像反射（mirror reflection）。这个被反射过来的形象给婴儿呈现了一个两难的困境，因为它会立刻密切联系于其自身的自体感，而同时这一形象又是外在于婴儿的。那么为什么这一形象会对主体具有如此独特的魅力和效力，心理学并没有给出答案。</p><p>B、拉康转向了动物行为学。比如，昆虫为什么改变其自身的颜色，以匹配它们周围的直接环境，或者是发展出一些特殊的标志和特征，以便使自己与其环境变得难以区分？普通的解释是，这种现象是为了给所牵涉的动物提供某种保护，使它们能避开潜在的掠食者。然而研究表明，它们和那些没有采取环境外观的昆虫同样有可能被吃掉。如何解释这一现象呢？拉康采纳了另一种解释方式，那些采取了环境外观的昆虫其实是在对自身及其环境进行同化。即它们被捕获在自己周围的空间之中，并试图把自己隐匿在那一空间之中。拉康不仅吸纳了形象的迷惑性与捕获性概念，还尤其汲取了我们如何按照那一形象来塑造自身的思想。</p><p>C、请注意：我们表面上是获得自体，其实是被外界的形象所迷惑，被外界所捕获（同化），自我的获得其本质就是自我的丧失。</p><h3 id="3、承认与欲望"><a href="#3、承认与欲望" class="headerlink" title="3、承认与欲望"></a><strong>3、承认与欲望</strong></h3><p>辩证法是一种注重现象间的关联与对立面的统一的哲学思维模式。例如，个人主体（individual subject）的概念——“自体”（正题）——就仅仅相对于另一主体（another subject）——他者（反题）——才有意义。一旦我们明白自体和他者的错综复杂的联系且无法离开他者而独立存在时，我们便得到一个新的概念，亦即“我们”（合题）作为一个集体主体（collective subject）的概念。当然，这个合题又可以变成一个新的正题，并且再度生成它自己的反题等。主奴辩证法对于我们理解镜像阶段也很重要。<strong>主奴辩证法</strong>即“统治与奴役”（Lordship and Bondage）的辩证法，或者（Master/Slave）辩证法。在此说明中，两个主体（主人和奴隶）或者一个主体的两个方面都明显受困于一种涉及承认的相互关系。为了使主人作为一个主体，就其本身而言，他必须得到奴隶的承认；反过来，奴隶之所以知道自己是一个奴隶，也是因为他被主人承认是一个奴隶。因而，主人可以自由地去追求自己想要的生活，因为他坚定地知道自己的身份是为奴隶所承认的（肯定的、确证的等等）。然而，这种辩证法的悖论在于肯定式总是会变成否定式。因为主人依赖于奴隶对其身份的承认，所以他永远不可能是真正“自由”的，而奴隶并不以同样的方式依赖于主人，因为他具有另一个自我肯定的来源，即他的劳动。如果奴隶的身份是经由他作为奴隶的劳动而获致肯定的，那么真正自由的就不是主人而是奴隶。拉康宣称，正是黑格尔的这一伟大洞见揭示出“每一个人都存在于他者的存在”。我们都被捕获在一个相互的、不可化约的“异化”辩证法之中。对于拉康而言，异化存在有两个时刻：首先，是经由镜子阶段与自我形成的异化；其次，是经由语言与主体建构的异化。（请注意，当我们建立自我的时候，我们同时是被镜像或者语言系统所捕获。理解这点对理解后文十分关键。）</p><h3 id="4、自我（ego）的功能是一种“误认”"><a href="#4、自我（ego）的功能是一种“误认”" class="headerlink" title="4、自我（ego）的功能是一种“误认”"></a><strong>4、自我（ego）的功能是一种“误认”</strong></h3><p>A、在6个月至18个月之间，婴儿开始认出其自身在镜子中的形象，而且该过程通常也伴随着快乐。孩子迷恋上其自体的形象，并试图去控制且摆弄这个形象。尽管孩子最初混淆了自己的现象与现实，不过，它很快就会认识到此形象具有其自体的性质，并最终接受其形象就是其自体的形象——亦即，其自身的映象。</p><p>B、婴儿自己的身体是四分五裂的，支离破碎和尚未统一的，但这个形象（镜像）会给婴儿提供一种统一和完整的感觉。</p><p> C、也就是说，自我是被建立在整体性与主人性的虚幻形象的基础上的，而且正是自我的功能在维持着这种一致性与主人性的幻象。换言之，自我的功能即是一种“误认”（mis-recognition）的功能；它拒绝接受破碎与异化的真相。</p><p> D、从统一的形象相对于破碎的经验而形成的那一刻起，主体就被建立成了一个其自身的竞争者。在婴儿破碎的自体感和想象的自主性之间产生了某种冲突，自我由此诞生。被建立在主体与其自体之间的这场竞争，也同样被建立在主体与他者之间的未来关系当中。为了存在，一个人必须得到一个他者的承认。然而这就意味着我们的形象是由他者的目光（gaze）来中介的。于是，他者就成为了我们自身的保证人。我们既依赖于他者作为我们自身存在的保证人，同时又是对这个他者充满仇恨的竞争者。（注：对立和矛盾的关系。在西方哲学里，白和黑可以构成对立的关系，但并不构成矛盾关系；只有A和非A才会构成矛盾关系。我们中国人使用矛盾概念大部分是一种误用。他者不同于他人（自我和他人可能是对立也可能是差异关系），他者和自我构成一种矛盾关系。）总之，主体总是处于一个他者的位置。主体并非是由某种事物或由其自身的运动所构成的异化，而是正是异化构成了主体——主体是在其自身的存在中遭遇异化的。</p><h3 id="5、凝视（gaze）——他者的目光"><a href="#5、凝视（gaze）——他者的目光" class="headerlink" title="5、凝视（gaze）——他者的目光"></a><strong>5、凝视（gaze）——他者的目光</strong></h3><p>拉康首先重申了萨特对眼睛和凝视的区分。萨特从存在论出发思考凝视，并由此思考凝视在构成主体和他人的关系的重要作用。他认为：主体、他人以及主体与他人的存在关系首先是在视觉领域内展开的。萨特将他人定义为“凝视着我的人”，所以我与他人的基本关系就必须归结为“我被他人看见的恒常可能性”。看见“我”的主体永远有可能被替代为被我看见的对象。“被-他人-看见”是“<strong>看见-他人</strong>”的真理。“凝视最经常的表现就是两个眼球会聚在我身上。但是它也完全可以因树枝的沙沙声，寂静中的脚步声，百叶窗的微缝，窗帘的轻微晃动而表现出来”“如果我体会到凝视，我就不再知觉到眼睛：它们在那里，它们仍然作为纯粹的表象在我的知觉范围之内，但是，我用不着它们，它们被取消了，退出了活动，它们不再是某一主题的对象……他人的凝视掩盖了他的眼睛，它似乎是走在眼睛前面的。”萨特的意思是这样的，当我透过门缝，透过百叶窗的微缝进行偷窥时，我完全被对象所吸引，自我这时候什么都没有，即虚无。但当我们听到沙沙声，脚步声等一切可以打断我的偷窥时，我马上感觉到凝视的存在。我顷刻获得了自我反思意识。然后眼睛就在我的意识和对象之间竖起一个帘子，他人的凝视（看的方式）走在了看的前头。关于凝视，萨特的贡献主要有三点：首先，他洞察了凝视在人的存在经验中所具有的基本和中心地位；在人的经验中，他人作为一个对象一开始就有别于其他对象，原因就在于作为对象的他人也在凝视我。其次，他人的凝视（可以是想象中的）使主体的自我意识被触发。第三、主体由此意识到自己也是作为主体的他人的客体（对象）。</p><p> 萨特将“他者”定义为“注视着我的人”，梅洛-蒡迪则将“我们”定义为“被观看的存在者”。拉康认为，相比《知觉现象学》一书的相关凝视的论述，梅洛-蒡迪在《可见的与不可见的》著作中前进了一大步。他不再把视觉仅限于眼睛，而是强调先于眼睛，先于观看的凝视。“梅洛-蒡迪为我们指明了一些道路，沿着这条道路前进，我们到达的不仅只是视觉现象学，因为这些道路的目的是要向我们指出，可见的东西依赖于那使我们受制于观看者的眼睛的东西。借助于他向我们指示的道路，我们必须确定的是凝视的先在性——我只能从某一方位看，但在我的生存中，我被全方位看。”在赞赏的同时，拉康也表达了对梅洛-蒡迪的思想的怀疑。拉康不相信，在这永恒的凝视背后总存在一个想象的无所不在的偷窥者。拉康认为真正存在的不过是眼睛与凝视的分裂，即意识和无意识的分裂。拉康指出，眼睛——表象——意识——主体是密切相关的一个系列，而凝视——形象——无意识——对象a是密切相关的另一个系列。在视觉领域，正是“我们是被观看的存在者”这一事实之被压抑构成了我们的意识；换言之，正是眼睛对凝视的屏蔽建构了人的意识与主体性。在主体的生存中，他不仅自己在看，也在炫耀给他者看；他能意识到前者，却意识不到后者。在所谓的觉醒状态中，凝视总是被省略了，在梦的领域则相反，在梦中，他只是炫耀给他者看。为了说明这个问题，拉康重新阐释了庄周梦蝶的典故。</p><p>“在梦中，他是一只蝴蝶。这是什么意思？意思是说，他把它的现实（心理现实）中的蝴蝶视为凝视。这些如此纷繁、复杂的花式，如此丰富多彩的姿态，如此缤纷绚丽的色彩，如果不是无偿的炫耀，还能是什么呢？（注：弗洛伊德认为，白天我们的潜意识或无意识（性欲，原始欲望等）是被文明、理性等压抑，而梦里人的潜意识或无意识自由绽放。）正是在这种无偿的炫耀中，凝视之本质的原始性质得以为我们标示出来……当庄子醒来，他问自己是否可能是那只蝴蝶梦见它自己变成了庄子。的确，他这样想是正确的，而且有双重的理由这样想：首先他不是一个疯子，他没有认为他绝对与庄子同一；其次，他没有充分认识到他是多么正确。事实上，正是当他是蝴蝶时，他才理解了他的身份的根据——就其本质而言，他过去是，并且现在也是一只用自己色彩粉饰了自己的蝴蝶。也正因为如此，最终，他才是庄子。</p><p> 这一点可以经由这个事实而得到证明：当他是蝴蝶时，他不会像在觉醒状态下那样产生这样的想法，即怀疑自己就是那只梦中变成的蝴蝶。这是因为，当他梦见自己变成蝴蝶时，他随后无疑必须去证明他在梦中只是把自己表征成一只蝴蝶。但这并不意味着，他被那只蝴蝶迷住了——他是一只被迷住了的蝴蝶，不过捕获他的是虚无，因为在梦中，他成为蝴蝶却不是为了任何人。正是他觉醒时，他才为了他人而成为庄子，并被捕获进他们的蝴蝶之网（符号之网）中。”</p><p> 我突然想起了电影《绿窗艳影》（Woman in the Window）。在这部电影中，一位孤独的心理学教授被一位蛇蝎美人（female fatale）的肖像搞得神魂颠倒。那个美人的肖像就挂在俱乐部隔壁的商店的橱窗里。他的家人外出度假了，他坐在俱乐部里打盹。十一点到了，服务生叫醒了他，于是他离开了俱乐部。像平时那样，他瞥了一眼那肖像。不过这一次，在与大街上一位浅黑肤色的年轻女性的镜像重合在一起时，肖像复活了。教授于是和她有了一段婚外情，并在一场搏斗中杀死了她的情人。他有一位朋友是警察分局的局长。有关那件杀人案的调查进展情况，这位朋友一一相告。当他获悉自己即将被逮捕时，他坐在椅子上服毒自杀，并进入昏迷状态。这时，俱乐部的服务生像往常一样，适时地叫醒了他。他这才发现，原来一直在梦中。教授恢复了信心，起身回家。他知道，他必须避免成为致命黑美人的囊中之物。借用拉康的话来说，那位教授醒来，为的是继续做梦（梦想成为和别人一样的正常人）。那位教授醒来了，为的是逃避他的欲望的实在界，即心理现实。从梦中醒来，进入日常现实，然后他会安慰自己说：“这不过是一场梦罢了”。他忽略了一个重要的事实：即使清醒的时候，他也“不过出于他的梦的意识状态而已”（nothing but the consciousness of his dream）。我们不能说，我们看到的，本质上是一位和蔼、亲切、正派的中产阶级教授，他只是在梦中变成了杀人犯；恰恰相反，我们看到的是，本质上是一位杀人犯，只是他梦想着在日常生活中成为一位和蔼、亲切、正派的中产阶级教授。一旦我们注意到，正是在梦中，也只有在梦中，我们才遭遇我们欲望之实在界。那么整个重点就会发生根本性的转移：我们普通的日常现实，即社会宇宙的现实（我们就是在这样的现实中扮演着寻常的仁慈、高贵之人的角色），最后证明不过是幻觉而已。如此幻觉的成立，依赖于某种“抑制”和对我们的欲望的实在界的忽视。因此，这样的社会是脆弱的。符号性的蜘蛛网，它随时可能因为实在界的入侵而土崩瓦解。最寻常的日常会话、日常事件，随时可能发生危险的逆转，造成无法弥补的灾难。</p><h2 id="小节"><a href="#小节" class="headerlink" title="小节"></a><strong>小节</strong></h2><p>想象界是自我的领域，是一个有感知觉、认同与统一性错觉所构成的前语言领域。想象界的主要关系，是自我与自己身体的关系，即与身体的镜像关系。这些想象的过程构成了自我，并由主体在其与外部世界的关系中所重复和强化。因此，想象界并非一个发展阶段——它不是我们曾经经历过并从中成长的某个时期——而是依然处于我们经验的核心。自我在本质上是一个冲突和不和的地带，是一个不断争斗的场所。拉康所谓的“存在的缺失”，就是处于我们主体性中心的这一本体论的缺口或者原初的丧失。正是这种丧失恰恰是主体性本身的构成部分。想象界是一个认同和镜映的领域，是一个扭曲与错觉的领域。在此领域中，自我一方进行了一场徒劳的斗争，以便再次获得那种想象的统一性和一致性。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>文章</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>路标&amp;抗疫抗无聊读书会</tag>
      
      <tag>拉康</tag>
      
      <tag>陈旌亮</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Big Data, Big Brother——监控型社会的算法治理术</title>
    <link href="/2020/03/09/Big%20Data,%20Big%20Brother%E2%80%94%E2%80%94%E7%9B%91%E6%8E%A7%E5%9E%8B%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%9A%84%E7%AE%97%E6%B3%95%E6%B2%BB%E7%90%86%E6%9C%AF/"/>
    <url>/2020/03/09/Big%20Data,%20Big%20Brother%E2%80%94%E2%80%94%E7%9B%91%E6%8E%A7%E5%9E%8B%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%9A%84%E7%AE%97%E6%B3%95%E6%B2%BB%E7%90%86%E6%9C%AF/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>路标&amp;抗疫抗无聊读书会10</strong></p><p><strong>【第十二场讲座】</strong></p><h1 id="Big-Data-Big-Brother——监控型社会的算法治理术"><a href="#Big-Data-Big-Brother——监控型社会的算法治理术" class="headerlink" title="Big Data, Big Brother——监控型社会的算法治理术"></a>Big Data, Big Brother——监控型社会的算法治理术</h1><p><strong>时间：2020.3.9下午20:00</strong></p><p><strong>主讲人：雀跃的膜法师</strong></p><a id="more"></a><p>![image-20200403103628207](/images/Big Data, Big Brother——监控型社会的算法治理术/image-20200403103628207.png)</p><h2 id="内容概要"><a href="#内容概要" class="headerlink" title="内容概要"></a><strong>内容概要</strong></h2><p>从天网系统到健康码，从360水滴摄像头到双微一抖舆论监控，从反nineninesix到钉钉刷评事件。我们的生活变成《1984》 与《美丽新世界》的交替套娃。控制论范式转型，后的当代社会，早已从福柯的规训社会转型为德勒兹的监控社会。</p><p>全面监控社会对我们意味着什么?它是如何建立起来?其权力机制又是什么?在日常生活中，有哪些抵抗监控的技术策略与手段呢?</p><p>人工智能、大数据、区块链等新兴技术必然与数字集权结合么?数码资本主义社会的矛盾在不断涌现，左翼应该规划一种怎样的技术-政治路线呢?在巨头垄断与数字极权之外，我们能否探索另-种技术与社会应用的替代性方案呢？</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>讲座</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>路标&amp;抗疫抗无聊读书会</tag>
      
      <tag>雀跃的膜法师</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>三八节也谈丁玲</title>
    <link href="/2020/03/08/%E4%B8%89%E5%85%AB%E8%8A%82%E4%B9%9F%E8%B0%88%E4%B8%81%E7%8E%B2/"/>
    <url>/2020/03/08/%E4%B8%89%E5%85%AB%E8%8A%82%E4%B9%9F%E8%B0%88%E4%B8%81%E7%8E%B2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>路标&amp;抗疫抗无聊读书会09</strong></p><p><strong>【第十一场讲座】</strong></p><h1 id="三八节也谈丁玲"><a href="#三八节也谈丁玲" class="headerlink" title="三八节也谈丁玲"></a>三八节也谈丁玲</h1><p><strong>时间：2020.3.08 晚上19：30</strong></p><p><strong>主讲人：讳言</strong></p><a id="more"></a><p><img src="/images/%E4%B8%89%E5%85%AB%E8%8A%82%E4%B9%9F%E8%B0%88%E4%B8%81%E7%8E%B2/image-20200404115951951.png" srcset="/img/loading.gif" alt="image-20200404115951951"></p><h1 id="内容概要"><a href="#内容概要" class="headerlink" title="内容概要"></a>内容概要</h1><p>丁玲是中国现当代文学史上不可绕过的重要女性作家，她不同于庐隐、沅君这样的第一代五四女作家，丁玲是真正继承并实践“个性解放”、“人的解放”的五四女儿，同时也正面临着这样的困境——个人主义的穷途末路。她早期的都市创作主角大多是时代女性，从传统家庭中出走的梦珂、带着极强爱欲和自我毁灭倾向的莎菲、在欲望的能指链上无穷匮乏以致走向死亡的阿毛…………她们都是丁玲的侧面，这样的作品本身就带着内部的爆破性，即丁玲走向延安的“向左转”契机。</p><p>而走向延安并不是丁玲传奇故事的终结，丁玲为 1942 年“三八妇女节” 所写的 《“三八节”有感》,是对延安冲击最大的杂文。这篇文章首先指出,在延安,尽管妇女的社会保障有了提高,但性别意识和性别观念却并没有多大的改观,她在毛体制下坚持着既忠诚又带有真正反抗性的女权主义意志，而这也一定程度上为她后来的悲剧埋下了伏笔。</p><p>丁玲这样的“莎菲女士”走向延安是中国整个现当代历史上女性解放的缩影，除了对于“女权主义和共产主义的不愉快婚姻”进行某种符合大众经验的阐述，我们更要厘清的是丁玲自始至终是个真正的共产主义者。1931年她的爱人胡也频被国民党逮捕并残忍杀害，这样严酷的局势下丁玲毅然加入风雨飘摇中的共产党，并在1933-1936年被国民党囚禁于南京。直到1936年多方营救终于辗转到达当时的革命圣地延安，毛泽东当时曾为她写下著名的词句：“纤笔一枝谁与似？三千毛瑟精兵。阵图开向陇山东。昨天文小姐，今日武将军。”来高度赞扬丁玲在文学宣传上的力量。1955年-1979年，丁玲遭遇了极其痛苦的一段生命历程。1986年，去世前仍然坚持文艺工作的丁玲逝世，终年八十二岁。在八宝山举行的遗体告别仪式上，丁玲曾插队过的北大荒地区人民特地制作一面红旗覆盖在她的遗体上，上书四个字：“丁玲不死。”</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>讲座</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>路标&amp;抗疫抗无聊读书会</tag>
      
      <tag>讳言</tag>
      
      <tag>丁玲</tag>
      
      <tag>女权主义</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>乔姆斯基：重塑语言认知</title>
    <link href="/2020/03/07/%E4%B9%94%E5%A7%86%E6%96%AF%E5%9F%BA%E9%87%8D%E5%A1%91%E8%AF%AD%E8%A8%80%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    <url>/2020/03/07/%E4%B9%94%E5%A7%86%E6%96%AF%E5%9F%BA%E9%87%8D%E5%A1%91%E8%AF%AD%E8%A8%80%E8%AE%A4%E7%9F%A5/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>路标&amp;抗疫抗无聊读书会08</strong></p><p><strong>【第十场讲座】</strong></p><h1 id="乔姆斯基：重塑语言认知"><a href="#乔姆斯基：重塑语言认知" class="headerlink" title="乔姆斯基：重塑语言认知"></a>乔姆斯基：重塑语言认知</h1><p><strong>时间：2020.3.7下午15:00</strong></p><p><strong>主讲人：郭五八</strong></p><a id="more"></a><p><img src="/images/%E4%B9%94%E5%A7%86%E6%96%AF%E5%9F%BA%E9%87%8D%E5%A1%91%E8%AF%AD%E8%A8%80%E8%AE%A4%E7%9F%A5/image-20200403102601754.png" srcset="/img/loading.gif" alt="image-20200403102601754"></p><h2 id="内容概要"><a href="#内容概要" class="headerlink" title="内容概要"></a><strong>内容概要</strong></h2><p>很多人认为，语言的本质是一种在人类社会中广泛使用的交流工具。而语言学研究也一度将语言当作一种人类社会的重要因素去进行探究；人类在社会中是如何运用语言的？语言表达的意义是什么？这些都是语言学家曾经研究的重点。而上世纪，在乔姆斯基的革新下，人们的探究逐渐从语言的外部性逐渐转向语言的内部系统；人是如何习得语言这种能力的？语言有哪些内部结构？这些逐渐成了人们关心的问题。这一切的转变都得益于乔姆斯基最出名的研究：普遍文法（Universal Grammar），即认为人类语言的习得能力是天生的，而这种语言习得能力也体现在了自然语言中共同的一些语法法则上。在这次的讲座中，我将详细地介绍乔姆斯基这一个最著名的理论以及他给语言学带来的变革。</p><p> 同时，我也会介绍一些乔姆斯基对于这个理论最新的思考。此次讲座的主要内容来源于乔姆斯基去年春天的一个系列讲座，有兴趣的听众可以观看Youtube上的原讲座视频：</p><iframe class="iframe_video" src="https://www.youtube.com/embed/c_BWbEjAUd0" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>讲座</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>路标&amp;抗疫抗无聊读书会</tag>
      
      <tag>郭五八</tag>
      
      <tag>乔姆斯基</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>精神现象学序言句读</title>
    <link href="/2020/03/06/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E7%8E%B0%E8%B1%A1%E5%AD%A6%E5%BA%8F%E8%A8%80%E5%8F%A5%E8%AF%BB/"/>
    <url>/2020/03/06/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E7%8E%B0%E8%B1%A1%E5%AD%A6%E5%BA%8F%E8%A8%80%E5%8F%A5%E8%AF%BB/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>路标&amp;抗疫抗无聊读书会07</strong></p><p><strong>【第九场讲座】</strong></p><h1 id="精神现象学序言句读"><a href="#精神现象学序言句读" class="headerlink" title="精神现象学序言句读"></a>精神现象学序言句读</h1><p><strong>时间：2020.3.6晚上19:30</strong></p><p><strong>主讲人：Excogitare</strong></p><a id="more"></a><p><img src="/images/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E7%8E%B0%E8%B1%A1%E5%AD%A6%E5%BA%8F%E8%A8%80%E5%8F%A5%E8%AF%BB/image-20200403102032664.png" srcset="/img/loading.gif" alt="image-20200403102032664"></p><h2 id="内容概要"><a href="#内容概要" class="headerlink" title="内容概要"></a><strong>内容概要</strong></h2><p>句读并解释黑格尔精神现象学。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>讲座</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>路标&amp;抗疫抗无聊读书会</tag>
      
      <tag>Excogitare</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>精神分析基础-----语言学入门（一）</title>
    <link href="/2020/03/06/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E5%9F%BA%E7%A1%80-----%E8%AF%AD%E8%A8%80%E5%AD%A6%E5%85%A5%E9%97%A8%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/"/>
    <url>/2020/03/06/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E5%9F%BA%E7%A1%80-----%E8%AF%AD%E8%A8%80%E5%AD%A6%E5%85%A5%E9%97%A8%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="精神分析基础—–语言学入门（一）"><a href="#精神分析基础—–语言学入门（一）" class="headerlink" title="精神分析基础—–语言学入门（一）"></a>精神分析基础—–语言学入门（一）</h1><p><strong>作者：子贞</strong></p><p><img src="/images/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E5%9F%BA%E7%A1%80-----%E8%AF%AD%E8%A8%80%E5%AD%A6%E5%85%A5%E9%97%A8%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/image-20200403095852603.png" srcset="/img/loading.gif" alt="image-20200403095852603"></p><h2 id="语言理论（一）"><a href="#语言理论（一）" class="headerlink" title="语言理论（一）"></a><strong>语言理论（一）</strong></h2><p>尽管拉康的精神分析并不是首先关于人类语言的学科，但由于在拉康看来，主体的构成、主体的欲望和无意识的运作都依托一定的符号秩序，因此必须了解拉康的语言或符号/象征系统的理论：</p><p>拉康的符号理论参考并修改了语言学家索绪尔关于<strong>【能指和所指】</strong>的理论。对于索绪尔来说，我们日常使用的语言由符号及一系列把符号联系起来的规则构成。符号分成了能指和所指两部分，能指意指所指（the signifier signifies the signified），一个声音或图案指向物理世界中的事物，比如“树”指向一棵树，或者想象中的大略的树的形象。在索绪尔之外，拉康也参考了结构主义——整个社会生活都是由符号交换的系统组织起来——的观点，把他的符号理论运用于精神分析。</p><p>但是在拉康那里能指并不指向所指，换句话说，能指或我们常说的字和词这些纯粹任意地被规定的图案和声音作为其单个而言不具有意义。对于拉康，能指仅仅指向能指，构成了能指链，能指链在特定能指充当<strong>【缝合点】</strong>使得能指链的意指运动——也就是能指不断指向下一个的自由联想的滑动——停下来以前不会产生意义，换句话来说，所指或意义就是被临时充作缝合点的能指所缝合（就是把能指裹在一起，字面意思）的一系列能指所产生的的暂时性幻象，是一个效果。</p><p>这一点我们通过查字典就能轻易明白，每个字词的解释是另一堆字词。但这一解释不能令人满意，因为我们每个人显然都有种感觉并且每天都体会到如下事实，我们都懂得自己日常语言的含义，不是机械地懂得使用方法，而是实实在在地感受到字词给我们的感觉，我们每天跟他人交往，传情达意，而且，关键的是，连诗歌这种玄奥精妙的文字游戏都能至少在一定族群之内被“读懂”，这难道不奇怪吗？而且，我们可以反驳说，至少面对儿童的教学材料中会给很多字词配上图画，这难道还不能说明能指其实并不像拉康故弄玄虚地那样指向能指，而是跟我们老百姓的日常生活经验所显示的那样，字词，起码是跟<strong>【实物】</strong>（下面这个词表示日常生活里的琐碎东西，乃至一切现实所认为的物品，与原质the Thing“物”区分开）有关的字词似乎有所指，我们似乎顶多可以说那些虚渺的词语，比如自由、意义（讽刺的是，每个词都有意义，唯独“意义”没有）、善、正义、上帝。</p><p>（为了忘记提前说一下）也许对于精神分析来说，有一点需要铭记，「不存在元语言」，人类不可能制作出一套与他们的日常语言——同时也就是用来思考的符号系统——有本质区别同时又不像数学语言那样完全形式化的语言。</p><p>这一日常庸见对拉康的反驳当然是错误的，它的错误已经由比拉康（1901-1981）早生187年的康德（Immanuel Kant，1724-1804）指出：人的意识并不直接接受整全的、不加修改的经验，而是主动地根据被称为知性（understanding）的能力把经验到的“物”切割为可以被直接理解和运用的知识。也就是说，原初的被经验到的“物”在被知性切割之前仅仅是一团不可名状（ん？）的物块，只有知性对之进行毫无疑问是<strong>【符号化】</strong>的切割，“物”变成被编织好的符号组合，才能真正被理解。</p><p>很简单，我们谁都没办法在看见一棵树的时候仅仅想到“树，树，树….”，这样的思考完全是空洞的跟一个白痴看到一个东西只会说“这个，这个，这个…”并无区别。我们也许不容易意识到或者把这一事实看得太过自然：正常人看到一棵树，绝不会只想到树，或者说当我们只觉得树就是树的时候其实已经被所指这一幻象效果所捕获，这一定程度上是缺乏特定知识的体现，我们能想到一个风景画家和植物学家看到一棵树绝对会机械而迅速地对这棵树进行分解和归类，并得出比一棵树仅仅是它自己要复杂得多的结果，并且这些结果必然是【符号性】的，更进一步说，这些结果很可能不会仅仅是【描述性narrative】而是【述行性performative】的——尽管自然科学结果经常是描述性语言但任何一个行内人都知道它们最终联系着一系列的应对行动，比如从理论科学到应用科学就是如此。当然绝非特定领域的专家才会联想，但凡任何一个知道比树更多东西的人，任何一个具备识别颜色、长度等维度的人，都必然进行这些联想，并且这些联想绝非描述性（不仅仅是知识）而且是述行性的——不仅导向着行动手册一样指挥的机械行动，而且导向着一系列被一定社会文化所教育或者因为人类生理基础的缘故而普遍存在的感觉和冲动，比如我们看到红色，想到的绝不只有空洞抽象地规定何为红色的光谱数据，而且不需要任何努力就会强制地感受到不同红色带来的不同感受，而且这些感受绝不会停留在仅仅是感受，它马上就引起各种社会文化的（无论是特殊的或普遍固定的）联想，也许进而引致行动。</p><p>更加值得关注的例子是面对一些更抽象的词语，比如国家、民族、自由。何为国家？从模糊地“就是那个我生活在其中的地方，也许是它的存在使得我的生活得以成立？”，到具体的各种规定，比如它是一片土地——这片土地神圣吗？它是一群人，谁来规定这群人对自己的看法，谁来决定他们的命运，他们是谁？诸如此类。我们发现在另一个能指被说出之前国家是空洞的，但跟其他词语，比如“Communism”连接起来，后者就充当了一个缝合点，召唤出国家这一能指的临时的、特殊的幻象效果（所指），仅对于被特定符号系统所捕获（也就是认同这一系统）的群体，比如左人来说，这个时候我们了解到国家就是一个类似于公社的人人为人人的共同体，并且带来一系列的感觉和冲动，使得国家一词具有述行性效果，仿佛即将能够召唤行动。缝合点其实不是固定的具体能指的魔力，也就是说不像一个符咒那样有魔力，而是根据它在社会文化塑造的意识形态在无意识层面的地位来决定的，因此具有历史性。缝合点也被称为<strong>【主人能指】</strong>，它简直就像是人的意识的主人。</p><p>我们在这里采取的当然不是唯心主义观点——我们没有认同意识的对象由意识创造——反而采取的是历史唯物主义，意识的对象受具体的历史条件下的社会文化这一符号结构所影响，不讨喜的那些对词语的理解就会被压抑，这一压抑就是意识形态，而就是经济基础决定到底会容许什么出现，让什么占据主导成为缝合点，而什么被忽略，被压抑。</p><p>这一认识过程对于拉康来说就是“词对物的杀戮”，能指因此是物的缺席的在场。（人类自己通过）能指排除了对物（甚至只是呈现在意识中的经验表象）的直接认识，但并不是留下纯粹的无，而是留下了能指和它们的关系，并且通过想象性的所指幻象来营造一种虚幻的主体性（主体性是虚幻的，但并非简单地没有），使得我们自己感觉自己至少能够把握自己，能够通过认识来把握现实世界。因为语言，人类（在每个他们反思的时刻）总是发现自己已经卷入了符号秩序里不得脱身，但需要注意，在这里，唯物主义的体现是——就如康德把哲学的任务规定为要阐明“现象是何以可能”（而绝非玩弄什么上帝、本质、理念等术语）——拉康的符号理论关注的不是什么超越想象性的幻象和符号秩序之外的先验物质世界，而是就是“幻象何以可能”。</p><p>需要注意的是把人类和“动物”进行比较来消除一种对精神分析理论的误解：无意识就是“动物”机体的本能，而属于意识的、想象的、幻象的看似与“动物性”相距甚远的一整套社会文化无非是用来掩盖和功利主义地满足这些本能的权宜之计，因而人类只是对自己说谎的动物。在这一看法中，“动物”被理解为与其本能亲密无间的东西，行动完全是生理需要的直接反映，对于它来说，只有外部的环境和自身的本能需要。尽管自然界中到底是否存在这样的东西值得怀疑，但持此类观点者首先犯的错误就是把自己独断地符号化的<strong>【需要】</strong>当成不言而喻的生物本能，他们用已经意识形态化的语言主体的看法来代替一个他者的看法，比如他们说“动物”有进食和繁衍两项本能。</p><p>但实际上，人类根本不是“动物”（恐怕也没有多少实际的动物是“动物”）。人类因为是语言的生灵而不断背叛自己的本能，毫无疑问，语言、欲望，各种伟大的奉献行为，乃至令人癫狂看起来全无“动物”的生存理性的精神疾病，通通有其生理基础，人类就是机械的物质世界里面的东西，但这不妨碍我们必须反对把机械性同上述所谓“动物本能”区分开。我们当然了解如下事实，人类的种种冲动，各种艺术和创造，即使是最最利他的行为，都与一定的生理的奖励机制（或者别的什么）有关，但悲哀的是，这些有关的生理机制就是机械意义上与符号化的无意识联系起来的（人类当然有生理上与符号无关的成分），本能当然存在，但本能是以原初的“物”来存在的，在能指的切割底下成为碎片——能指就是这些碎片。注意，成为碎片不是说它原本真的有一个完整的存在，而是它总是已经成为一个在场的【无】，总是在语言秩序里面才能被发挥作用，才能被人类自己所理解（因此也是唯一的理解）。比如说，我们没有理由说，假设鲜艳的东西在丛林里往往能维持人类的生存所以人类生理性地对鲜艳颜色有好感，因而一个画家创造鲜艳的伟大作品就是受其本能驱使，尤其当这个作家因为创作这个作品而导致茶饭不思营养不良的时候，可见，被语言【中介meditate】后的本能/“物”，就不是它自身，尽管语言并不能完全干净地抹杀它。</p><p>因此我们绝对不能在说，人的本能（左人都知道“人性本恶”“人不满足”这些屁话如何阻碍人们意识到共产主义），绝对不能再说特定人的“本质自我”——我们看到语言不是任何特定的人所制定的·，而是历史的、经济基础的产物，是来自别处的，而这些人所认同的【自我ego】也就是那些由各种历史地被认为是“美/好”或者相反的元素所组成的一个形象，毫无疑问也就是上面提到的能指链的所指效果，是一个幻象。但反过来说，也绝不是说人简单地没有自我，相反自我很有效的发挥着作用，因此，我们必须在语言符号的这个人类自己仅有的世界里面斗争，或者说，嬉戏。因此佛教是不对的，佛教自己就知道所谓抛弃自我、五蕴皆空的修行是不可能的——只有传说中的释迦牟尼做到了——实际上，抛弃自我就是关于自我的一种特殊幻觉而已，进一步说，后现代境地的高度流动的资本主义十分热爱这种抛弃自我的犬儒哲学，所谓的后意识形态（“我们已经结束了意识形态和野蛮的宗教神话的统治！进入了人人自由的时代！”）其实就是意识形态。</p><p>顺带一提，我们当然应该说，人类的意识是无内容的，它的内容都是无意识给予的。意识就像是一个会议的无声的书记员，又或者像是英国国王/女王。女王怎么样？她在早已被下议院和内阁争论完了得出结论的政令上面签字，并且这一签字似乎是她本人，作为一个拥有如同上帝般决断和创造力的主体所做出的独创性决断一般。英国女王就是国家的自我意识。巧合的是，意识的最大功能就任意否决掉任何欲望，就像女王有否决权一样，所谓的自我意识这一跟人类自由根本联系在一起的东西，它的意义，或者说人类自由的真正内涵，就是对无意识弄出来的东西说“不”，而这种疯狂的“不”是任何权威、制度、生活方式、有机共同体，也包括资本主义，所绝对不能容忍的。</p><p>那么，在今天最后，我们来做个总结。第一，人类和物质世界已经被符号秩序所隔断同时又被符号中介了，也就是说词语这种人类的特殊本能既把物杀死了，但这种排除又是失败的，因为留下了物的残骸，也就是能指。第二，这些能指其自身是空洞的，只有通过指向其他能指才能维持最低限度的存在，不仅如此，能指的秩序还会暂时停下来，通过特殊的缝合点来创造出暂时的意义幻象，使得人类还感觉这个被语言所中介的世界就是所谓的现实。第三，因为语言的缘故，人类本身已经不是被本能直接决定的动物，而这一事实跟人类的机械性并不冲突，也就是说，人类就是机械，但不是那种我们一般构想的本能动物。</p><p>其实，今天的内容是故意避开了拉康最最重要的关于主体的理论，也就是他用那些耳熟能详的术语，什么三界、大他者、阉割、异化和分离来描述的那个主体，当然也没有完全避开，而是我希望通过上面的这种旁敲侧击的方式来先帮助大家带入一个语境，然后如果有下次的话，我们再来对这些常见的术语进行解释。现在看起来有点时间，让我们给下一次讲座开个头。</p><p>其实对于拉康来说，关于主体的故事是这样的：我们刚才讲那种奇特的本能动物其实就是要描绘一种语言之前，也就是主题形成之前的人类，当然其实可能不存在这种状态，但是通过回溯性地构想，我们能够更好地把握主体。在这样的原初状态下，婴儿跟母亲mother处于一种绝对和谐的二元状态，什么样的状态呢？就是婴儿的生理需要need，比方说饥饿或者想要得到母亲安抚的生理需要，这些生理需要是前意识的，preconscious，而不是无意识的，无意识是能指的领域。在这个阶段，婴儿能够简单直接地转化为意识层面的要求demand，怎么转化呢？就是哭，一哭，母亲就注意到了，就马上过来安抚或者喂奶。不过，这难道不是一种语言吗？错了，因为哭的能指真的能够召唤出乳房这个所指，并不存在能指的链条，所以这不是真正意义上的语言。让我们以一种更抽象的方式来理解。我们刚才说到，因为婴儿还不需要语言，也就是还不需要对物进行切分，所以母亲其实并不是像我们那样理解为这个广阔的外在世界中的一个特殊客体，不是，而是母亲就是全部。这绝不是说婴儿能够明确地、独断论地认可母亲就是全部那样，而是他根本没有对外在于自己的一整个他者的世界进行切分，为什么不切分呢，因为它还是感到这个他者与自己是亲密无间的，他者所想要的就是满足自己所想要的，我们不应该把婴儿考虑成自私的，因为有无私才有自私，他只是蒙昧地享受这种直接的安宁和统一而已。因此，我们可以说，对于这种主体之前或者语言之前的生物来说，不存在与自己疏离的世界，不存在那个机械的、不关心自己的可怕宇宙，只有周边环境surroundings，也就是说这种生物就是本能动物。</p><p>然而我们也知道，即使对于自然界中高级或低级的各种动物来说，它们的生活绝对不像人类婴儿那样时刻得到母亲的照顾，而是经常面临捕猎失败的状况，但区别就在于，如果一个自然界中的动物是一种本能动物的话，它就会把这种失败仅仅认为是失败，是错误，而不会把这种东西固定下来，辩证地把否定性negative变成实证性positive。反过来说，在本能动物或者婴儿的状态下，语言是不需要的，因为他们拒绝把外在世界看成是一个问题，一个谜。它们的主观世界是完全充实的，而语言是空洞的，是缺乏对意义的保证的。在充实的状态下就不需要语言，举个例子，吸食毒品，生理性的死亡或者走进快乐箱，在这些情况下意识完全走入宁静和充实之中，人类放弃了能指秩序带来的焦虑和折磨。刚才提到的快乐箱就是那个著名的思想实验，有一个万能的机器，人一走进去就可以得到绝对的满足。但是，到底从毫无间隙的环境跳跃到我们这些已经成了语言主体的人所感受到的广阔的、充满距离感同时又容纳了丰富的欲望和焦虑的世界，这个鸿沟是怎么发生的呢？这就是下一期要讲的，也就是拉康对弗洛伊德所进行的符号化改造的重点，其实就是大家可能很熟悉的俄狄浦斯情结和阉割，以及弗洛伊德更加晚期的对快乐原则和超越快乐原则的区分。但是我们不会单纯地谈这些，而是会用黑格尔的视野来观察……(未完待续）</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>文章</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>路标&amp;抗疫抗无聊读书会</tag>
      
      <tag>子贞</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>拉康——能指和欲望</title>
    <link href="/2020/03/05/%E6%8B%89%E5%BA%B7%E2%80%94%E2%80%94%E8%83%BD%E6%8C%87%E5%92%8C%E6%AC%B2%E6%9C%9B/"/>
    <url>/2020/03/05/%E6%8B%89%E5%BA%B7%E2%80%94%E2%80%94%E8%83%BD%E6%8C%87%E5%92%8C%E6%AC%B2%E6%9C%9B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>路标&amp;抗疫抗无聊读书会06</strong> </p><p><strong>【第八场讲座】</strong></p><h1 id="拉康——能指和欲望"><a href="#拉康——能指和欲望" class="headerlink" title="拉康——能指和欲望"></a>拉康——能指和欲望</h1><p><strong>时间：2020.3.05 晚上19：30</strong></p><p><strong>主讲人：子贞</strong></p><a id="more"></a><p><img src="/images/%E6%8B%89%E5%BA%B7%E2%80%94%E2%80%94%E8%83%BD%E6%8C%87%E5%92%8C%E6%AC%B2%E6%9C%9B/image-20200403095708377.png" srcset="/img/loading.gif" alt="image-20200403095708377"></p><h2 id="内容概要"><a href="#内容概要" class="headerlink" title="内容概要"></a>内容概要</h2><p>经常能看见拉康的不少术语，三界、大他者、菲勒斯等等，但详细解读它们之前，不妨把术语扔到一边，先来看看隐含在这些术语背后关于人类的欲望和语言的整体思路，从而才能更好把握这些术语——也就是理解它们为何不是故弄玄虚而是对问题的真正关切。讲座不是以研究拉康或介绍正统学说为宗旨（所以无法保证你听到的就是“拉康”），而是为了传达一种方法和视野。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>讲座</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>路标&amp;抗疫抗无聊读书会</tag>
      
      <tag>子贞</tag>
      
      <tag>拉康</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>浅论商品的起源</title>
    <link href="/2020/03/04/%E6%B5%85%E8%AE%BA%E5%95%86%E5%93%81%E7%9A%84%E8%B5%B7%E6%BA%90/"/>
    <url>/2020/03/04/%E6%B5%85%E8%AE%BA%E5%95%86%E5%93%81%E7%9A%84%E8%B5%B7%E6%BA%90/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>路标&amp;抗疫抗无聊读书会05</strong></p><p><strong>【第七场讲座】</strong></p><h1 id="圣西门——被遗忘的社会理论先驱"><a href="#圣西门——被遗忘的社会理论先驱" class="headerlink" title="圣西门——被遗忘的社会理论先驱"></a>圣西门——被遗忘的社会理论先驱</h1><p><strong>时间：2020.3.04 晚上20：00</strong></p><p><strong>主讲人：共产银河</strong></p><a id="more"></a><p><img src="/images/%E6%B5%85%E8%AE%BA%E5%95%86%E5%93%81%E7%9A%84%E8%B5%B7%E6%BA%90/image-20200402110505678.png" srcset="/img/loading.gif" alt="image-20200402110505678"></p><h2 id="内容概要"><a href="#内容概要" class="headerlink" title="内容概要"></a>内容概要</h2><p>普罗大众往往认为商品是永恒的。但马克思主义却揭示出商品实际上是一种有生有灭的暂时的东西。本次演讲试图浅论商品的起源，以此窥探：商品消亡究竟何以可能。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>讲座</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>路标&amp;抗疫抗无聊读书会</tag>
      
      <tag>共产银河</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>中国六十年代中期到七十年代中期的那些事与马克思主义的关系（一）</title>
    <link href="/2020/03/03/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%85%AD%E5%8D%81%E5%B9%B4%E4%BB%A3%E4%B8%AD%E6%9C%9F%E5%88%B0%E4%B8%83%E5%8D%81%E5%B9%B4%E4%BB%A3%E4%B8%AD%E6%9C%9F%E7%9A%84%E9%82%A3%E4%BA%9B%E4%BA%8B%E4%B8%8E%E9%A9%AC%E5%85%8B%E6%80%9D%E4%B8%BB%E4%B9%89%E7%9A%84%E5%85%B3%E7%B3%BB%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/"/>
    <url>/2020/03/03/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%85%AD%E5%8D%81%E5%B9%B4%E4%BB%A3%E4%B8%AD%E6%9C%9F%E5%88%B0%E4%B8%83%E5%8D%81%E5%B9%B4%E4%BB%A3%E4%B8%AD%E6%9C%9F%E7%9A%84%E9%82%A3%E4%BA%9B%E4%BA%8B%E4%B8%8E%E9%A9%AC%E5%85%8B%E6%80%9D%E4%B8%BB%E4%B9%89%E7%9A%84%E5%85%B3%E7%B3%BB%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>路标&amp;抗疫抗无聊读书会13</strong> </p><p><strong>【第十五场讲座】</strong></p><h1 id="中国六十年代中期到七十年代中期的那些事与马克思主义的关系（一）"><a href="#中国六十年代中期到七十年代中期的那些事与马克思主义的关系（一）" class="headerlink" title="中国六十年代中期到七十年代中期的那些事与马克思主义的关系（一）"></a>中国六十年代中期到七十年代中期的那些事与马克思主义的关系（一）</h1><p><strong>时间：2020.3.12 晚上19：30</strong></p><p><strong>主讲人：张程</strong></p><a id="more"></a><p><img src="/images/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%85%AD%E5%8D%81%E5%B9%B4%E4%BB%A3%E4%B8%AD%E6%9C%9F%E5%88%B0%E4%B8%83%E5%8D%81%E5%B9%B4%E4%BB%A3%E4%B8%AD%E6%9C%9F%E7%9A%84%E9%82%A3%E4%BA%9B%E4%BA%8B%E4%B8%8E%E9%A9%AC%E5%85%8B%E6%80%9D%E4%B8%BB%E4%B9%89%E7%9A%84%E5%85%B3%E7%B3%BB%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/image-20200404112421067.png" srcset="/img/loading.gif" alt="image-20200404112421067"></p><h1 id="内容概要"><a href="#内容概要" class="headerlink" title="内容概要"></a>内容概要</h1><p>无可奉告不可描述自行揣度。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>讲座</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>路标&amp;抗疫抗无聊读书会</tag>
      
      <tag>张程</tag>
      
      <tag>马克思主义</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>语言哲学入门</title>
    <link href="/2020/03/03/%E8%AF%AD%E8%A8%80%E5%93%B2%E5%AD%A6%E5%85%A5%E9%97%A8/"/>
    <url>/2020/03/03/%E8%AF%AD%E8%A8%80%E5%93%B2%E5%AD%A6%E5%85%A5%E9%97%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>路标&amp;抗疫抗无聊读书会04</strong> </p><p><strong>【第六场讲座】</strong></p><h2 id="语言哲学入门"><a href="#语言哲学入门" class="headerlink" title="语言哲学入门"></a>语言哲学入门</h2><p><strong>时间：2020.3.3 晚上19：30</strong></p><p><strong>主讲人：SUE</strong></p><a id="more"></a>![image-20200402110735221](/images/语言哲学入门/image-20200402105534802.png)<h2 id="内容概要"><a href="#内容概要" class="headerlink" title="内容概要"></a><strong>内容概要</strong></h2><p>语言转向是20世纪英美哲学的重要思潮，也深刻地塑造了当代分析哲学的整体框架。本讲座主要围绕指称、命题、意义这三个比较重要的概念，试图对语言哲学当代所讨论的议题做一简单介绍，并试图呈现语言哲学对传统哲学议题的处理方式。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>讲座</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>路标&amp;抗疫抗无聊读书会</tag>
      
      <tag>SUE</tag>
      
      <tag>语言哲学</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>马克思《1857-1858年经济学手稿》导读——以方法论为中心</title>
    <link href="/2020/03/02/%E9%A9%AC%E5%85%8B%E6%80%9D%E3%80%8A1857-1858%E5%B9%B4%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E6%89%8B%E7%A8%BF%E3%80%8B%E5%AF%BC%E8%AF%BB%E2%80%94%E2%80%94%E4%BB%A5%E6%96%B9%E6%B3%95%E8%AE%BA%E4%B8%BA%E4%B8%AD%E5%BF%83/"/>
    <url>/2020/03/02/%E9%A9%AC%E5%85%8B%E6%80%9D%E3%80%8A1857-1858%E5%B9%B4%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E6%89%8B%E7%A8%BF%E3%80%8B%E5%AF%BC%E8%AF%BB%E2%80%94%E2%80%94%E4%BB%A5%E6%96%B9%E6%B3%95%E8%AE%BA%E4%B8%BA%E4%B8%AD%E5%BF%83/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>路标&amp;抗疫抗无聊读书会03</strong></p><p><strong>【第五场讲座】</strong></p><h2 id="马克思《1857-1858年经济学手稿》导读——以方法论为中心"><a href="#马克思《1857-1858年经济学手稿》导读——以方法论为中心" class="headerlink" title="马克思《1857-1858年经济学手稿》导读——以方法论为中心"></a>马克思《1857-1858年经济学手稿》导读——以方法论为中心</h2><p><strong>时间：2020.3.2晚上19：15</strong></p><p><strong>主讲人：张程</strong></p><a id="more"></a><p><img src="/images/%E9%A9%AC%E5%85%8B%E6%80%9D%E3%80%8A1857-1858%E5%B9%B4%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E6%89%8B%E7%A8%BF%E3%80%8B%E5%AF%BC%E8%AF%BB%E2%80%94%E2%80%94%E4%BB%A5%E6%96%B9%E6%B3%95%E8%AE%BA%E4%B8%BA%E4%B8%AD%E5%BF%83/image-20200402105326230.png" srcset="/img/loading.gif" alt="image-20200402105326230"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>讲座</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>路标&amp;抗疫抗无聊读书会</tag>
      
      <tag>张程</tag>
      
      <tag>马克思</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>从百步亭挨骂说起——管窥疫情下的城市社区治理</title>
    <link href="/2020/03/01/%E4%BB%8E%E7%99%BE%E6%AD%A5%E4%BA%AD%E6%8C%A8%E9%AA%82%E8%AF%B4%E8%B5%B7%E2%80%94%E2%80%94%E7%AE%A1%E7%AA%A5%E7%96%AB%E6%83%85%E4%B8%8B%E7%9A%84%E5%9F%8E%E5%B8%82%E7%A4%BE%E5%8C%BA%E6%B2%BB%E7%90%86/"/>
    <url>/2020/03/01/%E4%BB%8E%E7%99%BE%E6%AD%A5%E4%BA%AD%E6%8C%A8%E9%AA%82%E8%AF%B4%E8%B5%B7%E2%80%94%E2%80%94%E7%AE%A1%E7%AA%A5%E7%96%AB%E6%83%85%E4%B8%8B%E7%9A%84%E5%9F%8E%E5%B8%82%E7%A4%BE%E5%8C%BA%E6%B2%BB%E7%90%86/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>路标&amp;抗疫抗无聊读书会02</strong></p><p><strong>【第四场讲座】</strong></p><h2 id="从百步亭挨骂说起——管窥疫情下的城市社区治理"><a href="#从百步亭挨骂说起——管窥疫情下的城市社区治理" class="headerlink" title="从百步亭挨骂说起——管窥疫情下的城市社区治理"></a>从百步亭挨骂说起——管窥疫情下的城市社区治理</h2><p><strong>时间：2020.3.1晚上19：00</strong></p><p><strong>主讲人：豆农（马前卒施工队小工）</strong></p><a id="more"></a><p><img src="/images/%E4%BB%8E%E7%99%BE%E6%AD%A5%E4%BA%AD%E6%8C%A8%E9%AA%82%E8%AF%B4%E8%B5%B7%E2%80%94%E2%80%94%E7%AE%A1%E7%AA%A5%E7%96%AB%E6%83%85%E4%B8%8B%E7%9A%84%E5%9F%8E%E5%B8%82%E7%A4%BE%E5%8C%BA%E6%B2%BB%E7%90%86/image-20200402104730843.png" srcset="/img/loading.gif" alt="image-20200402104730843"></p><h2 id="内容概要"><a href="#内容概要" class="headerlink" title="内容概要"></a>内容概要</h2><p>百步亭社区因为疫情爆发前的wanjiayan而受到关注，又因为疫情爆发后被发现是企业管理的社区而被指责。但是在武汉社区普遍挨骂的情况下，如何围观和评估百步亭的治理效果，其二十年来独特的管理体制真的失灵了吗？一个街道规模的社区应该有怎样的权责？社区自治该如何有效？应该是现在就思考起来的问题。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>讲座</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>路标&amp;抗疫抗无聊读书会</tag>
      
      <tag>社区治理</tag>
      
      <tag>豆农</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>圣西门——被遗忘的社会理论先驱</title>
    <link href="/2020/02/29/%E5%9C%A3%E8%A5%BF%E9%97%A8%E2%80%94%E2%80%94%E8%A2%AB%E9%81%97%E5%BF%98%E7%9A%84%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%90%86%E8%AE%BA%E5%85%88%E9%A9%B1/"/>
    <url>/2020/02/29/%E5%9C%A3%E8%A5%BF%E9%97%A8%E2%80%94%E2%80%94%E8%A2%AB%E9%81%97%E5%BF%98%E7%9A%84%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%90%86%E8%AE%BA%E5%85%88%E9%A9%B1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>路标&amp;抗疫抗无聊读书会1</strong></p><p><strong>【第二场讲座】</strong></p><h2 id="圣西门——被遗忘的社会理论先驱"><a href="#圣西门——被遗忘的社会理论先驱" class="headerlink" title="圣西门——被遗忘的社会理论先驱"></a>圣西门——被遗忘的社会理论先驱</h2><p><strong>时间：2020.2.29 晚上20：00</strong></p><p><strong>主讲人：论文大师</strong></p><a id="more"></a><p><img src="/images/%E5%9C%A3%E8%A5%BF%E9%97%A8%E2%80%94%E2%80%94%E8%A2%AB%E9%81%97%E5%BF%98%E7%9A%84%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%90%86%E8%AE%BA%E5%85%88%E9%A9%B1/image-20200402103912505.png" srcset="/img/loading.gif" alt="image-20200402103912505"></p><h2 id="内容概要"><a href="#内容概要" class="headerlink" title="内容概要"></a>内容概要</h2><p>六十岁，深感绝望朝自己脑袋开了一枪而未死的他瞎了只眼继续观察资本主义初级阶段，临终前医生问他：“难受吗？”圣西门说：“不难受，或许我在撒谎，但让我们来谈谈社会主义！”</p><p>讲了许久之后，他抬起手说了句：“我们稳操胜券。”终于死了。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>讲座</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>路标&amp;抗疫抗无聊读书会</tag>
      
      <tag>论文大师</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>三位协作者的话——进步、怀疑以及批判</title>
    <link href="/2020/02/29/%E4%B8%89%E4%BD%8D%E5%8D%8F%E4%BD%9C%E8%80%85%E7%9A%84%E8%AF%9D%E2%80%94%E2%80%94%E8%BF%9B%E6%AD%A5%E3%80%81%E6%80%80%E7%96%91%E4%BB%A5%E5%8F%8A%E6%89%B9%E5%88%A4/"/>
    <url>/2020/02/29/%E4%B8%89%E4%BD%8D%E5%8D%8F%E4%BD%9C%E8%80%85%E7%9A%84%E8%AF%9D%E2%80%94%E2%80%94%E8%BF%9B%E6%AD%A5%E3%80%81%E6%80%80%E7%96%91%E4%BB%A5%E5%8F%8A%E6%89%B9%E5%88%A4/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>批判的武器当然不能代替武器的批判，物质力量只能用物质力量来摧毁；但是理论一经掌握群众，也会变成物质力量。理论只要说服人，就能掌握群众；而理论只要彻底，就能说服人。所谓彻底，就是抓住事物的根本。但人的根本就是人本身。</p><p align="right">——摘自《黑格尔法哲学批判》导言</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="讳言想说"><a href="#讳言想说" class="headerlink" title="讳言想说"></a>讳言想说</h2><p>在当今疫情所导致的被动的整体性封锁情况下，似乎人文社会科学的知识远远不如医学、病毒学有着力挽狂澜的作用，在重返生产的过程中也没有经济学、工程学等学科与现实息息相关。新自由主义经济改革实践四十年后，社会主义叙事已经无可挽回的衰落，在面临需要联合一切的时刻，我们这些象牙塔内外的理想主义者是否还有价值？</p><p>新冠肺炎在其总体性的意义上更是一个事件，它在物理层面控制了我们的躯体行动轨迹，在精神层面提醒我们无穷的远方无尽的人们的苦痛与我们有着直接的关涉。因为病毒并非贫穷，它可以跨越阶层、种族、性别进行传染。我们需要面临的问题比我们想象的更庞大更困难，而很大程度上失去了行动能力的我们现在能做些什么？</p><p>我个人给自己的解答是<strong>学习与反思</strong>，这个反思可能是跨越学科的、可能是无涉功利的、也可能会是枯燥或者有趣的。其实这样的读书会形式只是我认为的日常生活的一部分，不过经由这一个疫情事件带来的普遍性的无聊契机，也许可以带来一定范围内的实践。“疫”不仅仅是一个例外状态，它更是一个弥散在现代社会背后的普遍现实，所以疫情结束之后，我们会继续线下与线上并行的交流活动。</p><p>接下来我们会进行各个学科之间的交流与学习实践，形式可以有所变动和创新，可能会有问题导向的专题讲座或者是有关电影、游戏、文学作品的对谈等等。<strong>总而言之我们会希望这些讨论是有益的、开敞的、生产性的，而非本学科领域内的固步自封。</strong>关于读书会的受众群体，一开始是沪琼两地的本科生，现在支持的朋友很多，所以范围也有所扩大，不论如何，希望大家能互相学习共同进步。</p><p>简要说明一下，<strong>路标读书会是线下版（以往读书会的视频可以查看B站UP主“文艺路标”），抗疫抗无聊读书会是线上例外状态版</strong>，两者没有实质区别。如果在线上有着较好的沟通，也许等你来到魔都，我们会邀你来我们的路标坐坐。</p><h2 id="极乐想说"><a href="#极乐想说" class="headerlink" title="极乐想说"></a>极乐想说</h2><p>2020年，似乎与以往的平静生活彻底划清界限，过去于霓虹灯下藏匿的矛盾和不可视的黑暗逐渐侵蚀着人们的“正常生活秩序”，正如同美国式心理治疗中对患者不断回归秩序的狂热期盼，我们看到了“谈论”。谈论，不断谈论，哪怕是周围最为冷漠的人，那些最为羞涩的人，他们也准备好在暗潮涌动的公共空间跃跃欲试了！—–为了呼吸哪怕一口气。</p><p>可是，在这个敞开而又闭塞的时代，我们栖息于信息与知识的羊水，那些自我标榜的理性和真相何尝不像稠密粘腻的胶状呕吐物，遍布于那个“敞开”的公共讨论空间中呢？这便是对于群众的第一层恐惧，即“视觉”的恐惧，亚不是无物可视，而在于“当我看向知识的一刻，我必须承担处于这一坐标之处的代价—–无数来自此坐标对立面更加气势汹汹的知识与更新的真相接踵而来！”</p><p>从这个角度来看，但凡持有一种“主张”，都是一种威胁，都是来自硬核前去阻止个体回归正常生活叙事的障碍。难道我们甘愿于此？甘心将知识连同早已丧失的话语权一并交给那些专家看管吗？但凡有一人愿意把自己降低为“裸命”，降低为任人宰割的“牲人”（Homo sacer）？</p><p>我们要说，“受够了”，不能再忍受那些占据所有言论中心而唯独没有“主张”的家伙们继续胡言乱语，不能再忍受那些学术精英的衬衫之白，考虑到我们此刻在危机中的晕头转向。<strong>在这里我要说，这些外在权力的代言人连同他们的呕吐物，是真正的瘟疫。</strong></p><p>真理的僭越，便是这个时代的特征，专家与精英连同他们的媒体自我加冕成为了冒充真理的代理人，他们的科学标准和学术权威公然宣称它拥有知识并知道知识的本质，并因这一特质占据了社会公共空间话语主导地位，这就是类似拉康所说的大学话语。因此我们可以毫不新鲜的看到他们在不同形式的攻防战中，一边造谣而又一边辟谣，一边撒谎而又一边圆谎。 </p><p>这是因为从根本上，大学话语从来不关注问题本身，他们只是以知识的客观中立支撑自己权力的合法正当性，从根本上无视价值与真实。在精英的大学话语中，象征绝对中立的知识获得了自给自足的伪装，具有极强的隐蔽性。说到底这些代理者的杂耍，造成了真正的信息闭塞，对于那些在苦难中的受害者，无数的你我，那些个体的受难，一线的劳动者，“权威”一概不认不管，哪怕是再耻辱的败退，仍然会在发光的屏幕上高唱凯旋。因为知识服务于权力，他们貌似强调程序合理性，实际上只是主人意志的滥用。的这就说得通为什么他们急于命令人们回归正常的原因了——-</p><p>但绝不能够回归正常！<strong>因为那个正常，本就不正常。</strong></p><p>说到底，人们对于知识的恐惧便是来源于这些冠冕堂皇的监护人的恐吓，但是失去主张所为此失去的代价太大了。今日的我们难道还不能够感同身受？是因为瘟疫只是爆发于武汉而不是你的家乡？没有发生在你的四面墙壁和一个天花板中吗？这是一个斗争。</p><p>为此，我们建立了“路标”，我们长期举办线下读书会活动，多活跃于b站（请关注“文艺路标”），我们今后会发表文化批判，躲在人民群众喜闻乐见的二次元乃至流行文化背后，现在的抗疫抗无聊读书会正是我们众多的实践之一。我们致力于指出事件的另一个侧面，藏在荧光屏背后的胜利，打破大学话语的神话。我们会同那些奋斗许久的同僚一起“老生常谈”，同那些城市的边缘人与声名狼藉者同行，这会是一个安提戈涅对克瑞翁的反抗。</p><p><strong>当有人横行在人们的思想恰如他们在城市中巩固堡垒时，我们就要在人们的思想中建设街垒。</strong></p><h2 id="Excogitare想说"><a href="#Excogitare想说" class="headerlink" title="Excogitare想说"></a><strong>Excogitare想说</strong></h2><p>笔者算是在网络哲学圈混得比较早的一批人了，曾经还建过一个＂哲学全书＂的哲学群，也网罗过一批朋友。现在此事已时隔多年，哲学圈的朋友也算是换了一届，虽然不乏有很多老朋友继续保持在了圈内，有的甚至和笔者一样，从当年的＂网络民哲＂成为了学院里的学生。作为一个哲学爱好者兼哲学系学生，“哲学何为”是一个严肃的问题，毕竟以个人的理性主义观点并不希望哲学同生活之间相互分隔。</p><p>先贤苏格拉底将哲学的最终目标界定为如何过善好的生活，而黑格尔则将哲学的功能视作是教化和启蒙。而笔者作为一个秉持着＂概念劳作＂的思想手艺人，则希望将自己在精神世界的探索中的偶有所得，分享给那些在心路历程中和笔者有过同样困惑的人。当然不止是笔者本人，还有笔者的同志和战友，以及其他所有愿意参与到我们活动中来的朋友。</p><p>苏格拉底云：＂未经反思的生活是不值得过的＂，而亚里士多德又把思辨的快乐视作人生中最大的快乐。笔者认为，＂概念之劳作＂最大的意义还在于，他为我们反思和批判我们习以为常的日常生活，为我们的生活开出能够别样存在的新的可能提供了思想基础，因此它在古典时代被视作最高的＂自由技艺＂之学。人人生而必要遭遇苦难，如若确实没有遭遇过苦难则这样得来的生活的安适又必定会陷于肤浅。</p><p>环顾我们周遭的世界，除了个人总会遭遇到的各种疑惑、苦恼之外，也还存在着压迫、剥削和社会的不公。哲学为我们带来了这样的武器或者工具，他为我们批判当下，寻找矛盾的根源，展望新的可能创造了理论基础。<strong>因此，哲学人的工作就像一个锻造＂概念＂的无产者那样，为人民带来思想界的镰刀和锄头，进可作批判的武器，退可躬耕心田，以飨读者和听众。</strong></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>文章</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>路标&amp;抗疫抗无聊读书会</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
